{"0":{"tipo":"Homilia","fecha":"2025-11-01","titulo":"Solemnidad de Todos los Santos \u2013 Santa Misa y proclamaci\u00f3n de san John Henry Newman como \u00abDoctor de la Iglesia\u00bb (1 de noviembre de 2025)","url":"https:\/\/www.vatican.va\/content\/leo-xiv\/es\/homilies\/2025\/documents\/20251101-messa-giubileo-formatori.html","texto":"JUBILEO DEL MUNDO EDUCATIVO\nSANTA MISA Y PROCLAMACI\u00d3N A \u00abDOCTOR DE LA IGLESIA\u00bb DE SAN JOHN HENRY NEWMAN\nHOMIL\u00cdA DEL SANTO PADRE LE\u00d3N XIV\nPlaza de San Pedro Solemnidad de Todos los Santos - S\u00e1bado, 1 de noviembre de 2025\n[ Multimedia ]\n________________________________________\nEn esta solemnidad de Todos los Santos, es una gran alegr\u00eda inscribir a san John Henry Newman entre los doctores de la Iglesia y, al mismo tiempo, con motivo del Jubileo del Mundo Educativo , nombrarlo compatrono, junto con santo Tom\u00e1s de Aquino, de todas las personas que forman parte del proceso educativo. La imponente estatura cultural y espiritual de Newman servir\u00e1 de inspiraci\u00f3n a las nuevas generaciones, con un coraz\u00f3n sediento de infinito, dispuestas a realizar, por medio de la investigaci\u00f3n y del conocimiento, aquel viaje que, como dec\u00edan los antiguos, nos hace pasar per aspera ad astra , es decir, a trav\u00e9s de las dificultades, hasta las estrellas.\nDe hecho, la vida de los santos nos da testimonio de que es posible vivir apasionadamente en medio de la complejidad del presente, sin dejar de lado el mandato apost\u00f3lico: \u00abbrillen como haces de luz en el mundo\u00bb\u00a0( Flp 2,15).\u00a0En esta solemne ocasi\u00f3n, deseo repetir a los educadores y a las instituciones educativas: \u201cbrillen hoy como haces de luz en el mundo\u201d, gracias a la autenticidad de su compromiso en la investigaci\u00f3n coral de la verdad, a su coherente y generoso compartir, a trav\u00e9s del servicio a los j\u00f3venes, particularmente a los pobres, y en la experiencia cotidiana de que \u00abel amor cristiano es prof\u00e9tico, hace milagros\u00bb\u00a0(cf. Exhort. ap. Dilexi te , 120).\nEl Jubileo es una peregrinaci\u00f3n en la esperanza y todos ustedes, en el gran campo de la educaci\u00f3n, saben bien cu\u00e1nto la esperanza sea una semilla indispensable. Cuando pienso en las escuelas y en las universidades, las considero como laboratorios de profec\u00eda, en donde la esperanza se vive, se manifiesta y se propone continuamente.\nEste es tambi\u00e9n el sentido del Evangelio de las Bienaventuranzas proclamado hoy. Las Bienventuranzas traen consigo una nueva interpretaci\u00f3n de la realidad. Son el camino y el mensaje de Jes\u00fas educador. A primera vista, parece imposible declarar bienaventurados a los pobres, a aquellos que tienen hambre y sed de justicia, a los perseguidos o a los trabajan por la paz. Pero, aquello que parece inconcebible en la gram\u00e1tica del mundo, se llena de sentido y de luz en la cercan\u00eda del Reino de Dios. En los santos vemos c\u00f3mo ese Reino se acerca y se hace presente en medio de nosotros. San Mateo, acertadamente, presenta las Bienaventuranzas como una ense\u00f1anza, proponiendo a Jes\u00fas como Maestro que transmite una nueva visi\u00f3n de las cosas y cuya perspectiva coincide con su camino. Las Bienaventuranzas, sin embargo, no son una ense\u00f1anza m\u00e1s, son la ense\u00f1anza por excelencia. Del mismo modo, el Se\u00f1or Jes\u00fas no es uno entre tantos maestros, sino el Maestro por excelencia. M\u00e1s a\u00fan, es el Educador por excelencia. Nosotros, sus disc\u00edpulos, estamos en su escuela, aprendiendo a descubrir en su vida, es decir, en el camino que \u00c9l recorri\u00f3, un horizonte de sentido capaz de iluminar todas las formas de conocimiento. \u00a1Ojal\u00e1 que nuestras escuelas y universidades sean siempre lugares de escucha y de pr\u00e1ctica del Evangelio!\nA veces, los retos actuales pueden parecer superiores a nuestras posibilidades, pero no es as\u00ed. \u00a1No permitamos que el pesimismo nos venza! Recuerdo lo que mi querido predecesor, el Papa Francisco , subray\u00f3 en su discurso ante la Primera Asamblea Plenaria del Dicasterio para la Cultura y la Educaci\u00f3n , que debemos trabajar juntos \u00abpara liberar al ser humano de la sombra del nihilismo, que es quiz\u00e1s la plaga m\u00e1s peligrosa de la cultura actual, porque es la que pretende borrar la esperanza\u00bb. [1] La referencia a la oscuridad que nos rodea nos remite a uno de los textos m\u00e1s conocidos de san John Henry, el himno Lead, kindly light (\u00abGu\u00edame, Luz amable\u00bb). En esa hermosa oraci\u00f3n, nos damos cuenta de que estamos lejos de casa, que nuestros pies vacilan, que no logramos descifrar con claridad el horizonte. Pero nada de esto nos detiene, porque hemos encontrado la Gu\u00eda: \u00abGu\u00edame, oh Luz amable, entre las tinieblas que me rodean. \u00a1Gu\u00edame t\u00fa!\u2013 Lead, kindly Light. The night is dark and I am far from home. Lead Thou me on! \u00bb\nEs tarea de la educaci\u00f3n ofrecer esta Luz amable a aquellos que, de otro modo, podr\u00edan quedarse prisioneros de las sombras particularmente insidiosas del pesimismo y el miedo. Por eso me gustar\u00eda decirles: desarmemos las falsas razones de la resignaci\u00f3n y la impotencia, y difundamos en el mundo contempor\u00e1neo las grandes razones de la esperanza. Contemplemos y se\u00f1alemos esas constelaciones que transmiten luz y orientaci\u00f3n en nuestro presente oscurecido por tantas injusticias e incertidumbres. Por eso los animo a hacer de las escuelas, las universidades y toda realidad educativa, incluso informal y callejera, los umbrales de una civilizaci\u00f3n del di\u00e1logo y la paz. A trav\u00e9s de sus vidas, dejen que trasluzca esa \u00abenorme muchedumbre\u00bb, de la que nos habla en la liturgia de hoy el libro del Apocalipsis, \u00ab[\u2026] imposible de contar, formada por gente de todas las naciones, familias, pueblos y lenguas\u00bb. Y que \u00abestaban de pie ante el trono y delante del Cordero\u00bb (7,9).\nEn el texto b\u00edblico un anciano, observando la muchedumbre, pregunta: \u00ab\u00bfQui\u00e9nes son y de d\u00f3nde vienen [\u2026]?\u00bb ( Ap 7,13). En este sentido, tambi\u00e9n en el \u00e1mbito educativo, la mirada cristiana se posa sobre \u00abestos [\u2026] que vienen de la gran tribulaci\u00f3n\u00bb (v. 14) y reconoce en ellos los rostros de tantos hermanos y hermanas de todas las lenguas y culturas, que, a trav\u00e9s de la puerta estrecha de Jes\u00fas, han entrado en la vida plena. \u00a0Y entonces, una vez m\u00e1s, debemos preguntarnos: \u00ab\u00bflos menos dotados no son personas humanas? \u00bfLos d\u00e9biles no tienen nuestra misma dignidad? \u00bfLos que nacieron con menos posibilidades valen menos como seres humanos, y s\u00f3lo deben limitarse a sobrevivir? De nuestra respuesta a estos interrogantes depende el valor de nuestras sociedades y tambi\u00e9n nuestro futuro\u00bb (Exhort. ap. Dilexi te , 95). Y agregamos: de esta respuesta depende tambi\u00e9n la calidad evang\u00e9lica de nuestra educaci\u00f3n.\nEntre el legado perdurable de san John Henry se encuentran, en este sentido, algunas contribuciones muy significativas a la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica de la educaci\u00f3n. \u00abDios \u2014escrib\u00eda\u2014me ha creado para hacerle alg\u00fan servicio definido. Me ha encomendado alguna obra que no ha dado a otro. Tengo mi misi\u00f3n. Nunca podr\u00e9 conocerla en esta vida, pero me ser\u00e1 revelada en la otra\u00bb ( Meditaciones y devociones , Madrid 2007, 225 ) . En estas palabras encontramos expresado de manera espl\u00e9ndida el misterio de la dignidad de cada persona humana y tambi\u00e9n el de la variedad de los dones distribuidos por Dios.\nLa vida se ilumina no porque seamos ricos, bellos o poderosos. Se ilumina cuando uno descubre en su interior esta verdad: Dios me ha llamado, tengo una vocaci\u00f3n, tengo una misi\u00f3n, mi vida sirve para algo m\u00e1s grande que yo mismo. Cada criatura tiene un papel que desempe\u00f1ar. La contribuci\u00f3n que cada uno tiene para ofrecer es de un valor \u00fanico, y la tarea de las comunidades educativas es alentar y valorar esa contribuci\u00f3n. No lo olvidemos: en el centro de los itinerarios educativos no deben estar individuos abstractos, sino personas de carne y hueso, especialmente aquellas que parecen no producir, seg\u00fan los par\u00e1metros de una econom\u00eda que excluye y mata. Estamos llamados a formar personas, para que brillen como estrellas en su plena dignidad.\nPor lo tanto, podemos decir que la educaci\u00f3n, desde la perspectiva cristiana, ayuda a todos a ser santos. Nada menos. El Papa Benedicto XVI , con motivo de su viaje apost\u00f3lico a Gran Breta\u00f1a en septiembre de 2010 , durante el cual beatific\u00f3 a John Henry Newman , invit\u00f3 a los j\u00f3venes a ser santos con estas palabras : \u00abLo que Dios desea m\u00e1s que nada para cada uno de vosotros es que os convirt\u00e1is en santos. \u00c9l os ama mucho m\u00e1s de lo que pod\u00e9is imaginar y quiere lo mejor para vosotros\u00bb. [2] Esta es la llamada universal a la santidad que el Concilio Vaticano II convirti\u00f3 en parte esencial de su mensaje (cf. Lumen gentium , cap\u00edtulo V). Y la santidad se propone a todos, sin excepci\u00f3n, como un camino personal y comunitario trazado por las Bienaventuranzas.\nRezo para que la educaci\u00f3n cat\u00f3lica ayude a cada uno a descubrir su vocaci\u00f3n a la santidad. San Agust\u00edn, a quien san John Henry Newman apreciaba tanto, dijo una vez que somos compa\u00f1eros de escuela que tienen un s\u00f3lo maestro, cuya escuela y c\u00e1tedra est\u00e1n en la tierra y en el cielo respectivamente (cf. Serm\u00f3n 292,1).\n___________________________________________\n[1] Francisco, Discurso para la Sesi\u00f3n Plenaria del Dicasterio para la Cultura y la Educaci\u00f3n , Sala Clementina (21 noviembre 2024).\n[2] Benedicto XVI, Saludo a los alumnos , Twickenham \u2013 Reino Unido (17 septiembre 2010).\n\n","filename":"2025-11-01_homilia_solemnidad_de_todos_los_santos_santa_misa_y_proclamacion_de_san_john_henry_newman_como_doctor_de_la_"},"1":{"tipo":"\u00c1ngelus","fecha":"2025-11-01","titulo":"\u00c1ngelus, 1 de noviembre de 2025, Solemnidad de Todos los Santos","url":"https:\/\/www.vatican.va\/content\/leo-xiv\/es\/angelus\/2025\/documents\/20251101-angelus.html","texto":"SOLEMNIDAD DE TODOS LOS SANTOS\nPAPA LE\u00d3N XIV\n\u00c1NGELUS\nPlaza de San Pedro S\u00e1bado, 1 de noviembre de 2025\n[ Multimedia ]\n________________________________________\nQueridos hermanos y hermanas:\nDeseo saludar a todos los que han participado en esta solemne celebraci\u00f3n, particularmente a los cardenales, a los obispos y a las distinguidas autoridades.\nEstoy muy contento de recibir a la Delegaci\u00f3n oficial de la Iglesia de Inglaterra, liderada por Su Gracia Stephen Cottrell, Arzobispo de York. Despu\u00e9s del hist\u00f3rico encuentro de oraci\u00f3n con Su Majestad el Rey Carlos III, que ha tenido lugar hace unos d\u00edas en la capilla Sixtina , la presencia de su delegaci\u00f3n refleja el gozo que juntos compartimos por la proclamaci\u00f3n de san John Henry Newman como doctor de la Iglesia . Que \u00e9l acompa\u00f1e desde el cielo el camino de todos los cristianos hacia la plena unidad.\nExtiendo mi saludo a todos los peregrinos presentes, especialmente a los j\u00f3venes que han dado vida a la \u201cCarrera de los santos\u201d, promovida por las Misiones Don Bosco, que une el deporte y la solidaridad con los ni\u00f1os m\u00e1s desfavorecidos.\nHermanas y hermanos, el misterio de la comuni\u00f3n de los santos, que hoy respiramos \u201ca pleno pulm\u00f3n\u201d, nos recuerda cu\u00e1l es el destino final de la humanidad: una gran fiesta en la que celebramos el amor de Dios, presente en todo y en todos, reconociendo y admirando la belleza multiforme de los rostros, todos diferentes y al mismo tiempo semejantes al rostro de Cristo. Mientras anticipamos esta realidad futura, sentimos a\u00fan m\u00e1s fuerte y doloroso el contraste con los dramas que la familia humana est\u00e1 sufriendo a causa de las injusticias y de las guerras. Y sentimos todav\u00eda m\u00e1s imperioso el deber de ser constructores de fraternidad. Encomendemos nuestra oraci\u00f3n y nuestro compromiso a la intercesi\u00f3n de la Virgen Mar\u00eda y de todos los santos.","filename":"2025-11-01_\u00e1ngelus_angelus_1_de_noviembre_de_2025_solemnidad_de_todos_los_santos"},"2":{"tipo":"Discurso","fecha":"2025-10-31","titulo":"A los participantes en el Jubileo del Mundo Educativo (Encuentro con los educadores) (31 de octubre de 2025)","url":"https:\/\/www.vatican.va\/content\/leo-xiv\/es\/speeches\/2025\/october\/documents\/20251031-giubileo-educatori.html","texto":"ENCUENTRO CON LOS EDUCADORES CON MOTIVO DEL JUBILEO DEL MUNDO EDUCATIVO\nDISCURSO DEL SANTO PADRE LE\u00d3N XIV\nPlaza San Pedro Viernes, 31 de octubre de 2025\n[ Multimedia ]\n_____________________________\nEn el nombre del Padre, y del Hijo, y del Esp\u00edritu Santo.\nLa paz est\u00e9 con ustedes.\nQueridos hermanos y hermanas, \u00a1buenos d\u00edas y bienvenidos!\nEstoy muy contento de poder encontrarme con ustedes, educadores provenientes de todo el mundo y comprometidos en todos los niveles, desde la escuela primaria hasta la universidad.\nComo sabemos, la Iglesia es Madre y Maestra (cf. S. Juan XXIII , Carta enc. Mater et magistra , 15 mayo 1961, 1), y ustedes contribuyen a encarnar su rostro para tantos alumnos y estudiantes a cuya educaci\u00f3n se dedican. Gracias a la luminosa constelaci\u00f3n de carismas, metodolog\u00edas, pedagog\u00edas y experiencias que representan, y gracias a su compromiso \u201cpolif\u00f3nico\u201d en la Iglesia, en las di\u00f3cesis, en congregaciones, institutos religiosos, asociaciones y movimientos, ustedes garantizan a millones de j\u00f3venes una formaci\u00f3n adecuada, manteniendo siempre en el centro, en la transmisi\u00f3n del saber human\u00edstico y cient\u00edfico, el bien de la persona.\nYo tambi\u00e9n fui docente en instituciones educativas de la Orden de San Agust\u00edn y por eso quisiera compartir con ustedes mi experiencia, retomando cuatro aspectos de la doctrina del Doctor Gratiae que considero fundamentales para la educaci\u00f3n cristiana: la interioridad , la unidad , el amor y la alegr\u00eda . Son principios que quisiera que se conviertan en los pilares de un camino a recorrer juntos, haciendo de este encuentro el inicio de un proceso com\u00fan de crecimiento y enriquecimiento mutuo.\nRespecto a la interioridad , san Agust\u00edn dice que \u00abel sonido de nuestras palabras golpea los o\u00eddos de ustedes, pero el verdadero Maestro est\u00e1 dentro\u00bb ( In Epistolam Ioannis ad Parthos Tractatus 3,13), y a\u00f1ade: \u00abA los que no ense\u00f1a interiormente el Esp\u00edritu Santo, regresan con la misma ignorancia\u00bb ( ib\u00edd .). Nos recuerda as\u00ed que es un error pensar que para ense\u00f1ar son suficientes palabras bonitas o aulas escolares en buen estado, laboratorios o bibliotecas. Estos son s\u00f3lo medios y espacios f\u00edsicos, ciertamente \u00fatiles, pero el Maestro est\u00e1 dentro. La verdad no circula a trav\u00e9s de sonidos, muros y pasillos, sino en el encuentro profundo entre las personas, sin el cual cualquier propuesta educativa est\u00e1 destinada al fracaso.\nVivimos en un mundo dominado por pantallas y filtros tecnol\u00f3gicos, a menudo superficiales, en el que los estudiantes, para entrar en contacto con su propia interioridad, necesitan ayuda. Y no s\u00f3lo ellos. Tambi\u00e9n los educadores, con frecuencia cansados y sobrecargados de tareas burocr\u00e1ticas, corren el riesgo real de olvidar lo que san John Henry Newman sintetizaba con la expresi\u00f3n cor ad cor loquitur \u2014\u201cel coraz\u00f3n habla al coraz\u00f3n \u201d \u2014, y que san Agust\u00edn recomendaba diciendo: \u00abNo quieras derramarte fuera; entra dentro de ti mismo, porque en el hombre interior reside la verdad\u00bb ( De vera religione , 39, 72). Son expresiones que invitan a considerar la formaci\u00f3n como un camino en el que maestros y disc\u00edpulos caminan juntos (cf. S. Juan Pablo II , Const. ap. Ex corde Ecclesiae , 15 agosto 1990, 1), conscientes de no buscar en vano, pero, al mismo tiempo, sabiendo que deben seguir buscando incluso despu\u00e9s de haber encontrado. S\u00f3lo este esfuerzo humilde y compartido \u2014que en los contextos escolares se configura como proyecto educativo\u2014 puede acercar a alumnos y docentes a la verdad.\nY llegamos as\u00ed a la segunda palabra: unidad . Como quiz\u00e1 sepan, mi \u201clema\u201d es In Illo uno unum . Tambi\u00e9n esta es una expresi\u00f3n agustiniana (cf. Ennaratio in Psalmum 127, 3), que recuerda que s\u00f3lo en Cristo encontramos verdaderamente la unidad, como miembros unidos a la Cabeza y como compa\u00f1eros de camino en el proceso de continuo aprendizaje de la vida.\nEsta dimensi\u00f3n del \u201ccon\u201d, constantemente presente en los escritos de san Agust\u00edn, es fundamental en los contextos educativos, como desaf\u00edo para \u201csalir de s\u00ed mismo\u201d y como est\u00edmulo para crecer. Por esta raz\u00f3n, he decidido retomar y actualizar el proyecto del Pacto Educativo Global , que fue una de las intuiciones prof\u00e9ticas de mi venerado predecesor, el Papa Francisco . Adem\u00e1s, como ense\u00f1a el Maestro de Hipona, nuestro ser no nos pertenece: \u00abTu alma \u2014dice\u2014 no es tuya propia, sino de todos tus hermanos\u00bb ( Ep. 243 , 4, 6). Y si esto es verdad en sentido general, lo es con mayor raz\u00f3n en la reciprocidad propia de los procesos educativos, en donde el compartir el saber no puede tomar otra forma que la de un gran acto de amor.\nPrecisamente, la tercera palabra es amor . Resulta muy iluminador, al respecto, un d\u00edstico agustiniano que afirma: \u00abEl amor a Dios es primero en el orden de lo preceptuado; el amor al pr\u00f3jimo, en cambio, es primero en el orden de la acci\u00f3n\u00bb ( In Evangelium Ioannis Tractatus 17, 8). En el \u00e1mbito formativo, entonces, cada uno podr\u00eda preguntarse cu\u00e1l es su compromiso para captar las necesidades m\u00e1s urgentes, qu\u00e9 esfuerzo realiza para construir puentes de di\u00e1logo y de paz, incluso dentro de las comunidades docentes; cu\u00e1l es su capacidad de superar prejuicios o visiones limitadas; cu\u00e1l su apertura en los procesos de co-aprendizaje; y qu\u00e9 empe\u00f1o pone en responder a las necesidades de los m\u00e1s fr\u00e1giles, pobres y excluidos. Compartir el conocimiento no basta para ense\u00f1ar, se necesita amor. S\u00f3lo as\u00ed el conocimiento ser\u00e1 provechoso para quien lo recibe, en s\u00ed mismo y, sobre todo, por la caridad que comunica. La ense\u00f1anza nunca puede separarse del amor, y una de las dificultades actuales de nuestras sociedades es no saber valorar suficientemente la gran contribuci\u00f3n que los maestros y educadores brindan a la comunidad en este sentido. Pero tengamos cuidado, da\u00f1ar el papel social y cultural de los formadores es hipotecar el propio futuro y una crisis en la transmisi\u00f3n del saber conlleva una crisis de esperanza.\nY llegamos as\u00ed a la \u00faltima palabra clave: alegr\u00eda . Los verdaderos maestros educan con una sonrisa, y su apuesta es lograr despertar sonrisas en el fondo del alma de sus disc\u00edpulos. Hoy, en nuestros contextos educativos, preocupa ver crecer los s\u00edntomas de una fragilidad interior generalizada, en todas las edades. No podemos cerrar los ojos ante estos reclamos silenciosos de auxilio; al contrario, debemos esforzarnos por identificar sus causas profundas. La inteligencia artificial, en particular, con su conocimiento t\u00e9cnico, fr\u00edo y estandarizado, puede aislar a\u00fan m\u00e1s a estudiantes ya aislados, d\u00e1ndoles la ilusi\u00f3n de no necesitar a los dem\u00e1s o, peor a\u00fan, la sensaci\u00f3n de no ser dignos de ellos. El papel de los educadores, en cambio, es un compromiso humano, y la alegr\u00eda misma del proceso educativo es plenamente humana, una llama que \u00abfunde las almas y de muchas hace una sola\u00bb (S. Agust\u00edn, Confesiones , IV, 8,13).\nPor eso, queridos amigos, quiero invitarlos a hacer de estos valores \u2014 interioridad , unidad , amor y alegr\u00eda \u2014 los \u201cpuntos cardinales\u201d de la misi\u00f3n de ustedes para con sus alumnos, recordando las palabras de Jes\u00fas: \u00abLes aseguro que cada vez que lo hicieron con el m\u00e1s peque\u00f1o de mis hermanos, lo hicieron conmigo\u00bb ( Mt 25,40). Hermanos y hermanas, \u00a1les agradezco el valioso trabajo que realizan! Los bendigo de coraz\u00f3n y rezo por ustedes.","filename":"2025-10-31_discurso_a_los_participantes_en_el_jubileo_del_mundo_educativo_encuentro_con_los_educadores_31_de_octubre_de_"},"3":{"tipo":"Discurso","fecha":"2025-10-31","titulo":"A los miembros del \"International Youth Advisory Body\" (31 de octubre de 2025)","url":"https:\/\/www.vatican.va\/content\/leo-xiv\/es\/speeches\/2025\/october\/documents\/20251031-iyab.html","texto":"DISCURSO DEL SANTO PADRE LE\u00d3N XIV A LOS MIEMBROS DEL \"INTERNATIONAL YOUTH ADVISORY BODY\" (ORGANISMO CONSULTIVO INTERNACIONAL DE LOS J\u00d3VENES - IYAB) del Dicasterio para los Laicos, la Familia y la Vida Sala de los Papas Viernes, 31 de octubre de 2025\n[ Multimedia ]\n_____________________________\nQueridos j\u00f3venes, \u00a1buenos d\u00edas y bienvenidos!\nHan sido invitados a formar parte de un organismo consultivo, el International Youth Advisory Body (IYAB), vinculado al Dicasterio para los Laicos, la Familia y la Vida , cuyo objetivo es dar a conocer a la Santa Sede el \u00abpunto de vista de los j\u00f3venes\u00bb sobre diversos temas que est\u00e1n en el centro de la misi\u00f3n de la Iglesia. Les agradezco su disponibilidad y su compromiso para dialogar y reflexionar juntos, como han hecho estos d\u00edas, para ofrecer su contribuci\u00f3n a los colaboradores del Papa en la Curia Romana. Comparto con ustedes tres breves reflexiones sobre la participaci\u00f3n, la sinodalidad y la misi\u00f3n.\nParticipaci\u00f3n\nPara cumplir con su tarea, est\u00e1n llamados ante todo a sentirse part\u00edcipes de la vida y la misi\u00f3n de la Iglesia, que, como bien saben, es una misi\u00f3n universal, es decir, dirigida a todos los hombres y mujeres, de todas las zonas geogr\u00e1ficas, de todas las culturas y condiciones sociales. \u00bfDe d\u00f3nde nace la aut\u00e9ntica participaci\u00f3n eclesial? Yo dir\u00eda que nace de la cercan\u00eda al Coraz\u00f3n de Cristo. Es decir, tiene una ra\u00edz espiritual, no ideol\u00f3gica ni pol\u00edtica.\nEn su oraci\u00f3n dirigida al Padre poco antes de morir, que nos ha sido transmitida por el Evangelio de Juan, Jes\u00fas dice: \u00abNo ruego solamente por ellos, sino tambi\u00e9n por los que, gracias a su palabra, creer\u00e1n en m\u00ed.\u00a0Que todos sean uno.\u00bb ( Jn 17, 20-21).\nJes\u00fas no se interesa solo por el c\u00edrculo reducido de disc\u00edpulos que tiene delante, sino que mira m\u00e1s all\u00e1: su pensamiento se dirige a todos los seres humanos, incluso a los que est\u00e1n lejos, incluso a los que vendr\u00e1n en el futuro. Desear\u00eda que todos se abrieran a la palabra de salvaci\u00f3n que sus disc\u00edpulos llevar\u00e1n y que todos encontraran en ella la unidad de la fe y del amor rec\u00edproco. En una palabra, el Se\u00f1or lleva siempre en su coraz\u00f3n al mundo entero. Aqu\u00ed est\u00e1 la fuente de la participaci\u00f3n.\nQuien est\u00e1 cerca de Jes\u00fas, quien se hace su amigo en la oraci\u00f3n, a trav\u00e9s de los sacramentos y en la vida cotidiana, comienza a sentir como \u00c9l siente; comienza a llevar en su coraz\u00f3n al mundo entero: nada le es ajeno, ninguna persona le es indiferente. Los sufrimientos de los dem\u00e1s, sus necesidades, sus aspiraciones le conciernen, lo tocan. De ah\u00ed surge el deseo de participar, de sentirse parte de la misi\u00f3n universal de la Iglesia, dirigida a todos. Esta implicaci\u00f3n es tambi\u00e9n un signo de madurez humana y espiritual: el ni\u00f1o solo se preocupa por sus propias necesidades, la persona madura sabe compartir los problemas de los dem\u00e1s y los hace suyos.\nTambi\u00e9n ustedes, entonces, est\u00e1n llamados a esta madurez y est\u00e1n invitados a \u00absumergirse\u00bb en Cristo, para sentir como \u00c9l siente y ver como \u00c9l ve. En particular, les interesan las expectativas y las dificultades de los j\u00f3venes, de todos los j\u00f3venes de nuestro tiempo, a quienes exhorto a mirar con la compasi\u00f3n de Cristo, tratando de imaginar c\u00f3mo, a partir de nuestra fe, la Iglesia puede salir al encuentro de ellos.\nSinodalidad\nUn segundo aspecto: la sinodalidad. Saben que la sinodalidad es una de las formas de poner en pr\u00e1ctica la naturaleza de la Iglesia, que es comuni\u00f3n. A imagen de la Sant\u00edsima Trinidad, tambi\u00e9n la Iglesia es una comuni\u00f3n de personas: fieles de todas las edades, lenguas y nacionalidades que caminan juntos, se enriquecen mutuamente y ponen en com\u00fan los bienes espirituales propios de cada uno.\nEn la Iglesia sinodal, por lo tanto, se quiere escuchar lo que el Esp\u00edritu Santo dice a los j\u00f3venes, se quiere acoger sus carismas, los dones espec\u00edficos de su edad y de su sensibilidad.\nEn la Iglesia sinodal, los j\u00f3venes tambi\u00e9n est\u00e1n llamados a ser portavoces de sus coet\u00e1neos. A trav\u00e9s de ustedes, de hecho, tambi\u00e9n se quiere prestar atenci\u00f3n a las voces de los j\u00f3venes m\u00e1s d\u00e9biles, m\u00e1s pobres, de los que est\u00e1n solos, de los refugiados, de los que luchan por integrarse en la sociedad y acceder a las oportunidades educativas, voces que con demasiada frecuencia son ahogadas por el ruido de los poderosos, de los que tienen \u00e9xito, de los que viven en realidades \u00abexclusivas\u00bb.\nPor otro lado, la Iglesia sinodal para los j\u00f3venes es tambi\u00e9n un desaf\u00edo, podr\u00edamos decir una provocaci\u00f3n, porque los impulsa a no vivir la fe de forma aislada. Saben que en los \u00faltimos a\u00f1os muchos j\u00f3venes se han acercado a la fe a trav\u00e9s de las redes sociales, mediante programas de \u00e9xito y testimonios cristianos muy populares en la web. Sin embargo, existe el riesgo de que la fe conocida en l\u00ednea siga siendo una experiencia solo individual, que tranquiliza intelectual y emocionalmente, pero que nunca se convierte en \u00abcuerpo\u00bb, permanece desencarnada, es decir, separada del \u00abcuerpo eclesial\u00bb, no se vive con los dem\u00e1s, en la concreci\u00f3n de las situaciones de la vida, de las relaciones y del compartir realmente. Los algoritmos de las redes sociales crean con demasiada frecuencia solo una caja de resonancia del sujeto, o sea, captan las preferencias y los gustos personales y los \u00abdevuelven\u00bb amplificados, enriquecidos con propuestas atractivas. Pero cada uno se queda solo consigo mismo, prisionero de sus propias inclinaciones y proyecciones.\nEn este sentido, las experiencias de sinodalidad vivida superan las barreras del yo y estimulan a los j\u00f3venes a convertirse en miembros efectivos de la familia de Jesucristo para \u00abvivir la fe juntos y expresar nuestro amor en una vida comunitaria, compartiendo con otros j\u00f3venes nuestro afecto, nuestro tiempo, nuestra fe y nuestras inquietudes. La Iglesia ofrece muchos espacios diversos para vivir la fe en comunidad, porque todo es m\u00e1s f\u00e1cil juntos.\u00bb (Exhort. ap. postsin. Christus vivit , 164).\nMisi\u00f3n\nUn \u00faltimo aspecto: la misi\u00f3n. La sinodalidad, cuando es aut\u00e9ntica, desemboca en la misi\u00f3n. En el coraz\u00f3n de la sinodalidad est\u00e1, de hecho, la acci\u00f3n del Esp\u00edritu Santo. No se trata de un procedimiento de asamblea, sino de una forma de dar espacio a la acci\u00f3n de Dios, a trav\u00e9s de la escucha del Esp\u00edritu. El Esp\u00edritu Santo siempre quiere \u00abguiarnos a la verdad completa\u00bb (cf. Jn 16,13), es decir, acoger cada vez m\u00e1s profundamente a Jes\u00fas, que es la Verdad, y \u00ables recordar\u00e1 todo lo que \u00c9l les ha dicho\u00bb (cf. Jn 14,26), actualizando sus palabras en el hoy. El Esp\u00edritu, por tanto, orienta hacia la misi\u00f3n.\nTambi\u00e9n ustedes tendr\u00e1n la oportunidad de experimentar c\u00f3mo la oraci\u00f3n en com\u00fan, la escucha y el di\u00e1logo ayudan a comprender c\u00f3mo hacer presente el Evangelio en el mundo de hoy. Este es el discernimiento eclesial para la misi\u00f3n: comprender en cada \u00e9poca c\u00f3mo hacer llegar el Evangelio a todos.\nTodo esto requiere de ustedes, j\u00f3venes, un coraz\u00f3n dispuesto a escuchar tanto las \u00abinspiraciones\u00bb del Esp\u00edritu como las \u00abaspiraciones\u00bb profundas de cada persona, m\u00e1s all\u00e1 de las apariencias, para buscar las verdaderas respuestas que dan sentido a la vida; un coraz\u00f3n abierto a la llamada de Dios y no fijado en sus propios proyectos, d\u00f3cil a comprender y compadecerse antes de juzgar. La perspectiva de la misi\u00f3n exige tambi\u00e9n la libertad de los temores, porque el Se\u00f1or ama llamarnos a recorrer caminos nuevos. Y ustedes, los j\u00f3venes, pueden ser, en este sentido, maestros de creatividad y de valent\u00eda.\nLes agradezco, pues, la contribuci\u00f3n que dar\u00e1n a la misi\u00f3n: ser\u00e1 un suplemento de energ\u00eda y de impulso al coraz\u00f3n misionero de la Iglesia. Su organizaci\u00f3n, de hecho, forma parte de ese movimiento espiritual m\u00e1s amplio \u2014que comprende las Jornadas Mundiales de la Juventud, la pastoral juvenil ordinaria, los nuevos movimientos juveniles\u2014 que mantiene siempre joven a la Iglesia.\nQueridos j\u00f3venes, ustedes representan a muchos de sus coet\u00e1neos y, a trav\u00e9s de ustedes, tambi\u00e9n ellos pueden \u00abhablar\u00bb a la Iglesia. Est\u00e9n seguros de que su voz es escuchada y tomada en serio. Su contribuci\u00f3n, su presencia, es valiosa. Que el Esp\u00edritu Santo los gu\u00ede, les ilumine y los fortalezca en la alegr\u00eda del testimonio cristiano. Los bendigo de coraz\u00f3n.\n_________________\nBolet\u00edn de la Oficina de Prensa de la Santa Sede, 31 de octubre de 2025","filename":"2025-10-31_discurso_a_los_miembros_del_international_youth_advisory_body_31_de_octubre_de_2025"},"4":{"tipo":"Discurso","fecha":"2025-10-31","titulo":"A los miembros de la \"Organizaci\u00f3n de Universidades Cat\u00f3licas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe\" (ODUCAL) (31 de octubre de 2025)","url":"https:\/\/www.vatican.va\/content\/leo-xiv\/es\/speeches\/2025\/october\/documents\/20251031-oducal.html","texto":"DISCURSO DEL SANTO PADRE LE\u00d3N XIV A LOS MIEMBROS DE LA \"ORGANIZACI\u00d3N DE UNIVERSIDADES CAT\u00d3LICAS DE AM\u00c9RICA LATINA Y EL CARIBE\" (ODUCAL)\nSala Clementina Viernes, 31 de octubre de 2025\n[ Multimedia ]\n_____________________________\nEn el nombre del Padre, y del Hijo, y del Esp\u00edritu Santo. La paz est\u00e9 con ustedes.\nBuenos d\u00edas a todos y bienvenidos. Voy a intentar ir un poco r\u00e1pido porque me gustar\u00eda saludar personalmente a todos. Entonces, as\u00ed pasamos un momento tambi\u00e9n muy fraterno, en el contexto de este Jubileo , de esta presencia de ustedes aqu\u00ed en Roma.\nSaludo al Presidente de la Organizaci\u00f3n de Universidades Cat\u00f3licas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, el Padre Anderson Antonio Pedroso, S.I., bienvenido, y a todos los miembros de la ODUCAL que, desempe\u00f1ando diversos roles, sirven a la misi\u00f3n educativa de la Iglesia.\nSu peregrinaci\u00f3n a Roma, con motivo del Jubileo del mundo Educativo , es un signo visible de los lazos de colaboraci\u00f3n y afecto que deben caracterizar a su Organizaci\u00f3n. Ustedes son conscientes de que, entre las finalidades de esta red de m\u00e1s de cien instituciones, est\u00e1 el progreso de la educaci\u00f3n superior cat\u00f3lica y el servir a la sociedad, creando espacios de encuentro entre fe y cultura, para anunciar el Evangelio en el \u00e1mbito universitario.\nEste peregrinar juntos ya dice mucho, porque expresa la misi\u00f3n misma por la que la universidad naci\u00f3 en el seno de la Iglesia cat\u00f3lica: ser un \u00abcentro incomparable de creatividad y de irradiaci\u00f3n del saber para el bien de la humanidad\u00bb [1] en el que \u00abel esfuerzo conjunto de la inteligencia y de la fe permita a los hombres alcanzar la medida plena de su humanidad\u00bb. [2]\nHoy, la universidad cat\u00f3lica \u2014como afirm\u00f3 el Papa Francisco \u2014, sigue siendo uno de los mejores instrumentos que la Iglesia ofrece a nuestra \u00e9poca, y es expresi\u00f3n de aquel amor que anima cada acci\u00f3n de la Iglesia, es decir, el amor de Dios por la persona humana. [3]\nDesde los or\u00edgenes mismos de la vida universitaria en Am\u00e9rica Latina, la Iglesia ha sido motor en la educaci\u00f3n. Las primeras universidades del continente \u2014como la de Santo Domingo, San Marcos de Lima, M\u00e9xico, y muchas otras\u2014 nacieron de la iniciativa de obispos, religiosos y misioneros convencidos de que anunciar a Jesucristo, \u00abCamino, Verdad y Vida\u00bb ( Jn 14,6), \u00abes parte integrante del mensaje salv\u00edfico cristiano\u00bb. [4]\nLas universidades que ustedes representan, movidas por la misma convicci\u00f3n, \u00abest\u00e1n llamadas a convertirse en \u201citinerarios de la mente hacia Dios\u201d \u00bb [5] encarnando as\u00ed, la identidad cat\u00f3lica que debe distinguirlas. La propuesta de la educaci\u00f3n superior cat\u00f3lica no es otra que buscar el desarrollo integral de la persona humana, formando inteligencias con sentido cr\u00edtico, corazones creyentes y ciudadanos comprometidos con el bien com\u00fan. Y todo esto, con excelencia, competencia y profesionalidad.\nUstedes conocen bien los retos que hoy la educaci\u00f3n enfrenta. Con creatividad, y sabiendo que la gracia los sostiene, sigan adelante con la misi\u00f3n que la Iglesia les conf\u00eda.\nAgradezco todos sus esfuerzos y trabajos para llevar adelante esta gran tarea y los encomiendo a la Virgen Mar\u00eda, Trono de la Sabidur\u00eda, para que, como ella, siempre sean d\u00f3ciles a la acci\u00f3n de Aqu\u00e9l que es la Sabidur\u00eda misma, Jesucristo nuestro Se\u00f1or. Que Dios los bendiga. Muchas gracias.\nOremos como Jes\u00fas nos ha ense\u00f1ado:\nPadrenuestro .\n[Bendici\u00f3n].\n______________________\n[1] S. Juan Pablo II, Const. ap. Ex Corde Eclesiae , 1.\n[2] Ib\u00edd. , 5.\n[3] Cf. Francisco, Discurso a la Delegaci\u00f3n de la Federaci\u00f3n Internacional de las Universidades Cat\u00f3licas (19 enero 2024).\n[4] Id., Discurso a los participantes en la Asamblea Plenaria de la Congregaci\u00f3n para la Educaci\u00f3n Cat\u00f3lica (20 febrero 2020).\n[5] Mensaje a los participantes en la 28.\u00aa Asamblea General de la FIUC (21 julio 2025).","filename":"2025-10-31_discurso_a_los_miembros_de_la_organizacion_de_universidades_catolicas_de_america_latina_y_el_caribe_oducal_31"},"5":{"tipo":"Discurso","fecha":"2025-10-30","titulo":"A los estudiantes participantes en el Jubileo del mundo educativo (30 de octubre de 2025)","url":"https:\/\/www.vatican.va\/content\/leo-xiv\/es\/speeches\/2025\/october\/documents\/20251030-giubileo-studenti.html","texto":"ENCUENTRO CON LOS ESTUDIANTES CON MOTIVO DEL JUBILEO DEL MUNDO EDUCATIVO\nDISCURSO DEL SANTO PADRE LE\u00d3N XIV\nAula Pablo VI Jueves, 30 de octubre de 2025\n[ Multimedia ]\n_____________________________\nEn el nombre del Padre y del Hijo, y del Esp\u00edtu Santo.\n\u00a1La paz est\u00e9 con ustedes!\nQueridos j\u00f3venes: \u00a1Buenos d\u00edas!\n\u00a1Qu\u00e9 alegr\u00eda encontrarme con ustedes! \u00a1Gracias! He esperado este momento con gran emoci\u00f3n: su compa\u00f1\u00eda, de hecho, me recuerda los a\u00f1os en los que ense\u00f1aba matem\u00e1ticas a j\u00f3venes tan animados como ustedes. Les agradezco que hayan respondido de esta manera para estar aqu\u00ed hoy, para compartir las reflexiones y las esperanzas que, a trav\u00e9s de ustedes, transmito a nuestros amigos repartidos por todo el mundo.\nQuisiera comenzar recordando a Pier Giorgio Frassati, un estudiante italiano que, como saben, ha sido canonizado durante este A\u00f1o jubilar . Con su alma apasionada por Dios y por el pr\u00f3jimo, este joven santo acu\u00f1\u00f3 dos frases que repet\u00eda a menudo, casi como un lema, \u00e9l dec\u00eda: \u201cVivir sin fe no es vivir, sino ir tirando\u201d, y adem\u00e1s \u201cHacia lo alto\u201d. Son afirmaciones muy ciertas y alentadoras. Por eso, tambi\u00e9n a ustedes les digo: tengan la audacia de vivir en plenitud. No se conformen con las apariencias o las modas, una existencia que se queda s\u00f3lo en lo pasajero nunca nos satisface. En cambio, que cada uno diga en su coraz\u00f3n: \u201cSue\u00f1o m\u00e1s, Se\u00f1or, quiero m\u00e1s, \u00a1insp\u00edrame t\u00fa!\u201d. Su fuerza est\u00e1 en este deseo y expresa bien el compromiso de los j\u00f3venes que proyectan una sociedad mejor, de la que no aceptan ser meros espectadores. Los animo, por tanto, a tender constantemente \u201chacia lo alto\u201d, encendiendo el faro de la esperanza en las horas oscuras de la historia. Qu\u00e9 bonito ser\u00eda que alg\u00fan d\u00eda su generaci\u00f3n fuera reconocida como la \u201cgeneraci\u00f3n plus \u201d, recordada por el impulso adicional que sabr\u00e1n dar a la Iglesia y al mundo.\nEsto, queridos j\u00f3venes, no puede quedarse en el sue\u00f1o de una sola persona, un\u00e1monos entonces para hacerlo realidad, dando juntos testimonio de la alegr\u00eda de creer en Jesucristo. \u00bfC\u00f3mo podemos lograrlo? La respuesta es esencial: a trav\u00e9s de la educaci\u00f3n, una de las herramientas m\u00e1s hermosas y poderosas para cambiar el mundo.\nHace cinco a\u00f1os, el querido Papa Francisco lanz\u00f3 el gran proyecto del Pacto Educativo Global , es decir, una alianza de todos aquellos que, en diversos \u00e1mbitos, trabajan en el campo de la educaci\u00f3n y la cultura, para involucrar a las generaciones j\u00f3venes en una fraternidad universal. De hecho, ustedes no son s\u00f3lo destinatarios de la educaci\u00f3n, sino sus protagonistas. Por eso, hoy les pido que se al\u00eden para abrir una nueva etapa educativa , en la que todos \u2014j\u00f3venes y adultos\u2014 nos convirtamos en testigos cre\u00edbles de la verdad y la paz. Por eso les digo: est\u00e1n llamados a ser truth-speakers y peace-makers , portavoces de la verdad y constructores de paz. Involucren a sus coet\u00e1neos en la b\u00fasqueda de la verdad y en el cultivo de la paz, expresando estas dos pasiones con su vida, con sus palabras y con sus gestos cotidianos.\nA este respecto, al ejemplo de san Pier Giorgio Frassati a\u00f1ado una reflexi\u00f3n de san John Henry Newman, un santo erudito que pronto ser\u00e1 proclamado doctor de la Iglesia . \u00c9l dec\u00eda que el conocimiento se multiplica cuando se comparte y que es en la conversaci\u00f3n de las mentes donde se enciende la llama de la verdad. As\u00ed, la verdadera paz nace cuando muchas vidas, como estrellas, se unen y forman un dise\u00f1o. Juntos podemos formar constelaciones educativas que orienten el camino futuro.\nComo exprofesor de matem\u00e1ticas y f\u00edsica, perm\u00edtanme hacer algunos c\u00e1lculos con ustedes.\u00bfTendr\u00e1n el examen de matem\u00e1ticas dentro de poco, quiz\u00e1s? Veamos... \u00bfSaben cu\u00e1ntas estrellas hay en el universo observable? Es un n\u00famero impresionante y maravilloso: un sextill\u00f3n de estrellas \u2015\u00a1un 1 seguido de 21 ceros!\u2015. Si las dividi\u00e9ramos entre los 8 mil millones de habitantes de la Tierra, cada persona tendr\u00eda para s\u00ed cientos de miles de millones de estrellas. A simple vista, en las noches despejadas, podemos ver unas cinco mil. Aunque hay miles de millones de estrellas, s\u00f3lo vemos las constelaciones m\u00e1s cercanas; sin embargo, \u00e9stas nos indican una direcci\u00f3n, como cuando navegamos por el mar.\nDesde siempre, los viajeros han encontrado su rumbo en las estrellas. Los marineros segu\u00edan la Estrella Polar; los polinesios cruzaban el oc\u00e9ano memorizando mapas estelares. Seg\u00fan los campesinos de los Andes, a quienes conoc\u00ed como misionero en Per\u00fa, el cielo es un libro abierto que marca las estaciones de la siembra, la esquila y los ciclos de la vida. Incluso los Reyes Magos siguieron una estrella para llegar a Bel\u00e9n y adorar al Ni\u00f1o Jes\u00fas.\nComo ellos, ustedes tambi\u00e9n tienen estrellas que les gu\u00edan: sus padres, maestros, sacerdotes, los buenos amigos, son como br\u00fajulas para no perderse en los acontecimientos felices y tristes de la vida. Como ellos, ustedes est\u00e1n llamados a convertirse a su vez en testigos luminosos para quienes les rodean. Pero, como dec\u00eda, una estrella sola sigue siendo un punto aislado. Cuando se une a otras, en cambio, forma una constelaci\u00f3n, como la Cruz del Sur. As\u00ed son ustedes: cada uno es una estrella y juntos est\u00e1n llamados a orientar el futuro. La educaci\u00f3n une a las personas en comunidades vivas y organiza las ideas en constelaciones de sentido. Como escribe el profeta Daniel, \u00ablos que hayan ense\u00f1ado la justicia a muchos brillar\u00e1n como las estrellas para siempre\u00bb ( Dn 12,3). \u00a1Qu\u00e9 maravilla! Somos estrellas, s\u00ed, porque somos chispas de Dios. Educar significa cultivar este don.\nLa educaci\u00f3n, de hecho, nos ense\u00f1a a mirar hacia lo alto, cada vez m\u00e1s alto. Cuando Galileo Galilei apunt\u00f3 su telescopio hacia el cielo, descubri\u00f3 nuevos mundos: las lunas de J\u00fapiter, las monta\u00f1as de la luna. As\u00ed es la educaci\u00f3n: un telescopio que les permite mirar m\u00e1s all\u00e1, descubrir lo que por s\u00ed solos no ver\u00edan. No se detengan, pues, a mirar el tel\u00e9fono y sus r\u00e1pidos fragmentos de im\u00e1genes: miren al cielo, miren hacia lo alto.\nQueridos j\u00f3venes, ustedes mismos han sugerido el primero de los nuevos retos que nos comprometen en nuestro Pacto Educativo Global , expresando un deseo fuerte y claro; ustedes han dicho: \u201cAy\u00fadennos en la educaci\u00f3n de la vida interior \u201d. Me ha impresionado realmente esta petici\u00f3n. No basta con tener un gran conocimiento cient\u00edfico, si luego no sabemos qui\u00e9nes somos y cu\u00e1l es el sentido de la vida. Sin silencio, sin escucha, sin oraci\u00f3n, incluso las estrellas se apagan. Podemos saber mucho del mundo e ignorar nuestro coraz\u00f3n. Tambi\u00e9n a ustedes les habr\u00e1 pasado alguna vez esa sensaci\u00f3n de vac\u00edo, de inquietud que no les deja en paz. En los casos m\u00e1s graves, asistimos a episodios de malestar, violencia, acoso, opresi\u00f3n, incluso a j\u00f3venes que se a\u00edslan y ya no quieren relacionarse con los dem\u00e1s. Creo que detr\u00e1s de estos sufrimientos tambi\u00e9n hay un vac\u00edo excavado por una sociedad incapaz de educar la dimensi\u00f3n espiritual, por estar centrada solamente en el \u00e1mbito t\u00e9cnico, social o moral de la persona humana.\nDe joven, san Agust\u00edn era un chico brillante, pero profundamente insatisfecho, como leemos en su autobiograf\u00eda, Las Confesiones . Buscaba por todas partes, entre la carrera y los placeres, y hac\u00eda de todo, sin encontrar ni la verdad ni la paz. Hasta que descubri\u00f3 a Dios en su coraz\u00f3n, escribiendo una frase muy profunda, que vale para todos nosotros: \u201cMi coraz\u00f3n est\u00e1 inquieto hasta que descanse en ti\u201d. Esto es lo que significa educar para la vida interior: escuchar nuestra inquietud, no huir de ella ni atiborrarla con lo que no sacia. Nuestro deseo de infinito es la br\u00fajula que nos dice: \u201cNo te conformes, est\u00e1s hecho para algo m\u00e1s grande\u201d, \u201cno te conformes con ir tirando, \u00a1vive!\u201d.\nEl segundo de los nuevos retos educativos es un compromiso que nos afecta cada d\u00eda y en el que ustedes son maestros: la educaci\u00f3n digital . Ustedes viven en ella, y eso no es malo, hay enormes oportunidades de estudio y comunicaci\u00f3n. \u00a1Pero no dejen que sea el algoritmo el que escriba su historia! Sean ustedes los autores: utilicen la tecnolog\u00eda con sabidur\u00eda, pero no dejen que la tecnolog\u00eda los utilice a ustedes.\nTambi\u00e9n la inteligencia artificial es una gran novedad \u2014una de las rerum novarum , es decir, de las cosas nuevas\u2014 de nuestro tiempo. Sin embargo, no basta con ser \u201cinteligentes\u201d en la realidad virtual, sino que hay que ser humanos con los dem\u00e1s, cultivando una inteligencia emocional, espiritual, social y ecol\u00f3gica. Por eso les digo: ed\u00faquense para humanizar lo digital , construy\u00e9ndolo como un espacio de fraternidad y creatividad, no como una jaula en la que encerrarse, ni como una dependencia o una evasi\u00f3n. En lugar de ser turistas de la red, \u00a1sean profetas en el mundo digital!\nEn este sentido, tenemos ante nosotros un ejemplo muy actual de santidad: san Carlo Acutis. Un joven que no se convirti\u00f3 en esclavo de la red, sino que la utiliz\u00f3 con habilidad para el bien. San Carlo uni\u00f3 su hermosa fe a su pasi\u00f3n por la inform\u00e1tica, creando un sitio web sobre los milagros eucar\u00edsticos y convirtiendo as\u00ed internet en una herramienta para evangelizar. Su iniciativa nos ense\u00f1a que lo digital es educativo cuando no nos encierra en nosotros mismos, sino que nos abre a los dem\u00e1s; cuando no te pone en el centro, sino que te centra en Dios y en los dem\u00e1s.\nQueridos amigos, llegamos finalmente al tercer gran reto que hoy les conf\u00edo y que est\u00e1 en el centro del nuevo Pacto Educativo Global : la educaci\u00f3n para la paz . Ven claramente c\u00f3mo nuestro futuro se ve amenazado por la guerra y el odio que dividen a los pueblos. \u00bfSe puede cambiar este futuro? \u00a1Por supuesto! \u00bfC\u00f3mo? Con una educaci\u00f3n para la paz desarmada y desarmante. De hecho, no basta con silenciar las armas, es necesario desarmar los corazones, renunciando a toda violencia y vulgaridad. De este modo, una educaci\u00f3n desarmante y desarmada crea igualdad y crecimiento para todos, reconociendo la misma dignidad de cada chico y chica, sin dividir nunca a los j\u00f3venes entre unos pocos privilegiados que tienen acceso a escuelas muy costosas y muchos que no tienen acceso a la educaci\u00f3n. Con gran confianza en ustedes, los invito a ser agentes de paz, ante todo, all\u00ed donde viven, en la familia, en la escuela, en el deporte y entre amigos, yendo al encuentro de quienes provienen de otra cultura.\nPara concluir, queridos amigos, que su mirada no se dirija a las estrellas fugaces, en las que se depositan deseos fr\u00e1giles. Miren a\u00fan m\u00e1s arriba, hacia Jesucristo, \u00abel sol de justicia\u00bb (cf. Lc 1,78), que siempre los guiar\u00e1 por los caminos de la vida.","filename":"2025-10-30_discurso_a_los_estudiantes_participantes_en_el_jubileo_del_mundo_educativo_30_de_octubre_de_2025"},"6":{"tipo":"Audiencia","fecha":"2025-10-29","titulo":"Audiencia general del 29 de octubre de 2025 Catequesis con motivo del 60.\u00ba aniversario de la Declaraci\u00f3n conciliar Nostra aetate","url":"https:\/\/www.vatican.va\/content\/leo-xiv\/es\/audiences\/2025\/documents\/20251029-udienza-generale.html","texto":"LE\u00d3N XIV\nAUDIENCIA GENERAL\nPlaza de San Pedro Mi\u00e9rcoles, 29 de octubre de 2025\n[ Multimedia ]\n___________________________________\nCatequesis con motivo del 60.\u00ba aniversario de la Declaraci\u00f3n conciliar Nostra aetate\n\u00a1Queridos hermanos y hermanas, peregrinos en la fe y representantes de las diversas tradiciones religiosas! \u00a1Buenos d\u00edas, bienvenidos!\nEn el centro de la reflexi\u00f3n de hoy, en esta Audiencia general dedicada al di\u00e1logo interreligioso, deseo colocar las palabras del Se\u00f1or Jes\u00fas a la mujer samaritana: \u00ab Dios es esp\u00edritu, y los que lo adoran deben hacerlo en esp\u00edritu y en verdad\u00bb ( Jn 4,24). En el Evangelio, este encuentro revela la esencia del aut\u00e9ntico di\u00e1logo religioso: un intercambio que se establece cuando las personas se abren unas a otras con sinceridad, escucha atenta y enriquecimiento mutuo. Es un di\u00e1logo nacido de la sed: la sed de Dios por el coraz\u00f3n humano y la sed humana de Dios. En el pozo de Sicar, Jes\u00fas supera las barreras de la cultura, el g\u00e9nero y la religi\u00f3n. Invita a la mujer samaritana a una nueva comprensi\u00f3n del culto, que no se limita a un lugar concreto \u2014\u00abni en este monte ni en Jerusal\u00e9n\u00bb\u2014, sino que se realiza en Esp\u00edritu y en verdad . Este momento capta la esencia misma del di\u00e1logo interreligioso: el descubrimiento de la presencia de Dios m\u00e1s all\u00e1 de toda frontera y la invitaci\u00f3n a buscarlo juntos con reverencia y humildad.\nHace sesenta a\u00f1os, el 28 de octubre de 1965, el Concilio Vaticano II , con la promulgaci\u00f3n de la Declaraci\u00f3n Nostra aetate , abri\u00f3 un nuevo horizonte de encuentro, respeto y hospitalidad espiritual. Este luminoso documento nos ense\u00f1a a tratar a los seguidores de otras religiones no como extra\u00f1os, sino como compa\u00f1eros de viaje en el camino hacia la verdad; a honrar las diferencias afirmando nuestra humanidad com\u00fan; y a discernir, en toda b\u00fasqueda religiosa sincera, un reflejo del \u00fanico Misterio divino que abarca toda la creaci\u00f3n.\nNo hay que olvidar que la primera orientaci\u00f3n de Nostra aetate fue hacia el mundo jud\u00edo, con el que San Juan XXIII quiso refundar la relaci\u00f3n original. Por primera vez en la historia de la Iglesia, deb\u00eda tomar forma un tratado doctrinal sobre las ra\u00edces jud\u00edas del cristianismo, que representara un punto de no retorno en el plano b\u00edblico y teol\u00f3gico. \u00abEl pueblo del Nuevo Testamento est\u00e1 espiritualmente vinculado con la estirpe de Abraham. La Iglesia de Cristo reconoce, en efecto, que los or\u00edgenes de su fe y de su elecci\u00f3n se encuentran ya, seg\u00fan el misterio divino de la salvaci\u00f3n, en los patriarcas, en Mois\u00e9s y en los profetas\u00bb ( NA , 4). As\u00ed, la Iglesia, \u00abconsciente del patrimonio que tiene en com\u00fan con los jud\u00edos, y movida no por motivos pol\u00edticos, sino por la caridad religiosa evang\u00e9lica, deplora los odios, las persecuciones y todas las manifestaciones de antisemitismo de cualquier tiempo y persona contra los jud\u00edos\u00bb ( ib\u00edd .). Desde entonces, todos mis predecesores han condenado el antisemitismo con palabras claras. Tambi\u00e9n yo confirmo que la Iglesia no tolera el antisemitismo y lo combate, en raz\u00f3n del Evangelio mismo.\nHoy podemos mirar con gratitud todo lo que se ha logrado en el di\u00e1logo judeo-cat\u00f3lico en estas seis d\u00e9cadas. Esto no se debe solo al esfuerzo humano, sino a la asistencia de nuestro Dios que, seg\u00fan la convicci\u00f3n cristiana, es en s\u00ed mismo di\u00e1logo. No podemos negar que en este per\u00edodo tambi\u00e9n ha habido malentendidos, dificultades y conflictos, pero estos nunca han impedido la continuaci\u00f3n del di\u00e1logo. Tampoco hoy debemos permitir que las circunstancias pol\u00edticas y las injusticias de algunos nos alejen de la amistad, sobre todo porque hasta ahora hemos logrado mucho.\nEl esp\u00edritu de Nostra aetate sigue iluminando el camino de la Iglesia. Esta reconoce que todas las religiones pueden reflejar \u00abun destello de aquella Verdad que ilumina a todos los hombres\u00bb (n. 2) y buscan respuestas a los grandes misterios de la existencia humana, por lo que el di\u00e1logo debe ser no solo intelectual, sino profundamente espiritual. La Declaraci\u00f3n invita a todos los cat\u00f3licos \u2014obispos, clero, personas consagradas y fieles laicos\u2014 a participar sinceramente en el di\u00e1logo y la colaboraci\u00f3n con los seguidores de otras religiones, reconociendo y promoviendo todo lo que es bueno, verdadero y santo en sus tradiciones (cf. ib\u00edd. ). Esto es necesario hoy en d\u00eda pr\u00e1cticamente en todas las ciudades del mundo donde, debido a la movilidad humana, nuestras diversidades espirituales y de pertenencia est\u00e1n llamadas a encontrarse y a convivir fraternalmente. Nostra aetate nos recuerda que el verdadero di\u00e1logo tiene sus ra\u00edces en el amor, \u00fanico fundamento de la paz, la justicia y la reconciliaci\u00f3n, al tiempo que rechaza con firmeza toda forma de discriminaci\u00f3n o persecuci\u00f3n, afirmando la igual dignidad de todo ser humano (cf. NA , 5).\nPor lo tanto, queridos hermanos y hermanas, sesenta a\u00f1os despu\u00e9s de Nostra Aetate , podemos preguntarnos: \u00bfqu\u00e9 podemos hacer juntos? La respuesta es sencilla: actuar juntos. M\u00e1s que nunca, nuestro mundo necesita nuestra unidad, nuestra amistad y nuestra colaboraci\u00f3n. Cada una de nuestras religiones puede contribuir a aliviar el sufrimiento humano y a cuidar de nuestra casa com\u00fan, nuestro planeta Tierra. Nuestras respectivas tradiciones ense\u00f1an la verdad, la compasi\u00f3n, la reconciliaci\u00f3n, la justicia y la paz. Deben reafirmar el servicio a la humanidad, en todo momento. Juntos, debemos estar atentos al abuso del nombre de Dios, de la religi\u00f3n y del di\u00e1logo mismo, as\u00ed como a los peligros que representan el fundamentalismo religioso y el extremismo. Tambi\u00e9n debemos abordar el desarrollo responsable de la inteligencia artificial, ya que, si se concibe como una alternativa al ser humano, puede violar gravemente su dignidad infinita y neutralizar sus responsabilidades fundamentales. Nuestras tradiciones tienen una inmensa contribuci\u00f3n que aportar a la humanizaci\u00f3n de la tecnolog\u00eda y, por lo tanto, a inspirar su regulaci\u00f3n, en defensa de los derechos humanos fundamentales.\nComo todos sabemos, nuestras religiones ense\u00f1an que la paz comienza en el coraz\u00f3n del ser humano. En este sentido, la religi\u00f3n puede desempe\u00f1ar un papel fundamental. Debemos devolver la esperanza a nuestras vidas personales, a nuestras familias, a nuestros barrios, a nuestras escuelas, a nuestros pueblos, a nuestros pa\u00edses y a nuestro mundo. Esta esperanza se basa en nuestras convicciones religiosas, en la convicci\u00f3n de que un mundo nuevo es posible.\nHace sesenta a\u00f1os, Nostra aetate trajo esperanza al mundo que sal\u00eda de la Segunda Guerra Mundial. Hoy estamos llamados a refundar esa esperanza en nuestro mundo devastado por la guerra y en nuestro entorno natural degradado. Colaboremos, porque si estamos unidos todo es posible. Hagamos que nada nos divida. Y con este esp\u00edritu, deseo expresar una vez m\u00e1s mi gratitud por su presencia y su amistad. Transmitamos este esp\u00edritu de amistad y colaboraci\u00f3n tambi\u00e9n a la generaci\u00f3n futura, porque es el verdadero pilar del di\u00e1logo.\nY ahora, deteng\u00e1monos un momento en oraci\u00f3n silenciosa: la oraci\u00f3n tiene el poder de transformar nuestras actitudes, nuestros pensamientos, nuestras palabras y nuestras acciones.\n_________________\nSaludos\nSaludo cordialmente a los peregrinos de lengua espa\u00f1ola. Roguemos al Se\u00f1or para que todas las tradiciones religiosas puedan contribuir a aliviar el sufrimiento humano y a cuidar de la creaci\u00f3n. Sabemos que la oraci\u00f3n tiene el poder de transformar nuestras actitudes, nuestros pensamientos, nuestras palabras y nuestras acciones. Que Dios los bendiga.\n_________________\nLlamamiento\nEn estos d\u00edas, el hurac\u00e1n \u00abMelissa\u00bb, una tormenta de potencia catastr\u00f3fica, ha azotado Jamaica, provocando violentas inundaciones y, en estas horas, con la misma fuerza devastadora, est\u00e1 atravesando Cuba. Hay miles de personas desplazadas, y se han da\u00f1ado casas, infraestructuras y varios hospitales. Les aseguro a todos mi cercan\u00eda, rezando por quienes han perdido la vida, por quienes est\u00e1n huyendo y por aquellas poblaciones que, a la espera de la evoluci\u00f3n de la tormenta, est\u00e1n viviendo horas de ansiedad y preocupaci\u00f3n. Animo a las autoridades civiles a hacer todo lo posible y agradezco a las comunidades cristianas, junto con las organizaciones de voluntariado, la ayuda que est\u00e1n prestando.\n_________________\nResumen le\u00eddo por el Santo Padre en espa\u00f1o\nQueridos hermanos y hermanas, peregrinos en la fe y representantes de las diversas tradiciones religiosas:\nNuestra reflexi\u00f3n est\u00e1 dedicada al di\u00e1logo interreligioso cuyo centro es el di\u00e1logo del Se\u00f1or Jes\u00fas con la mujer samaritana: \u00abDios es esp\u00edritu, y los que lo adoran deben hacerlo en esp\u00edritu y en verdad\u00bb.\nLa esencia del aut\u00e9ntico di\u00e1logo interreligioso son las personas que se abren y escuchan rec\u00edprocamente con sinceridad. Este di\u00e1logo nace de la sed que tiene Dios del coraz\u00f3n humano y de la sed que la humanidad tiene de Dios. Es un di\u00e1logo no limitado a un lugar espec\u00edfico: \u00abni en esta monta\u00f1a ni en Jerusal\u00e9n\u00bb sino que se establece \u00aben esp\u00edritu y en verdad\u00bb.\nLa Declaraci\u00f3n conciliar Nostra aetate \u2015de la cual celebramos el sesenta aniversario de su promulgaci\u00f3n\u2015, nos ense\u00f1a a ver a los seguidores de otras religiones como compa\u00f1eros en el camino hacia la verdad; a honrar las diferencias afirmando nuestra humanidad com\u00fan.\nQueridos hermanos y hermanas, sesenta a\u00f1os despu\u00e9s de Nostra aetate , \u00a1actu\u00e9mos juntos!. Transmitamos el esp\u00edritu de amistad y colaboraci\u00f3n entre religiones a la generaci\u00f3n futura, porque es el verdadero pilar del di\u00e1logo.","filename":"2025-10-29_audiencia_audiencia_general_del_29_de_octubre_de_2025_catequesis_con_motivo_del_60o_aniversario_de_la_declarac"},"7":{"tipo":"Discurso","fecha":"2025-10-28","titulo":"Conmemoraci\u00f3n de la Declaraci\u00f3n conciliar \u00abNostra Aetate\u00bb (28 de octubre de 2025)","url":"https:\/\/www.vatican.va\/content\/leo-xiv\/es\/speeches\/2025\/october\/documents\/20251028-nostra-aetate.html","texto":"CELEBRACI\u00d3N DEL SEXAG\u00c9SIMO ANIVERSARIO DE \"NOSTRA AETATE\" CAMINANDO JUNTOS EN LA ESPERANZA\nDISCURSO DEL SANTO PADRE LE\u00d3N XIV\nAula Pablo VI Martes, 28 de octubre de 2025\n[ Multimedia ]\n_____________________________\nRespetables L\u00edderes y Representantes de las religiones del mundo, distinguidos Miembros del Cuerpo Diplom\u00e1tico acreditado ante la Santa Sede, queridos hermanos y hermanas:\n\u00a1La paz est\u00e9 con ustedes!\nCon gozo y profunda gratitud los saludo cordialmente y agradezco con sinceridad su presencia en esta conmemoraci\u00f3n del innovador documento Nostra aetate .\nEl tema de nuestro encuentro en esta tarde es \u201cCaminando juntos en la esperanza\u201d. Hace sesenta a\u00f1os se plant\u00f3 una semilla de esperanza para el di\u00e1logo interreligioso. Hoy, la presencia de todos ustedes da testimonio de que esa semilla se ha convertido en un \u00e1rbol fuerte, cuyas ramas se han expandido a lo largo y ancho, ofreciendo refugio y dando ricos frutos de comprensi\u00f3n, amistad, cooperaci\u00f3n y paz.\nDurante sesenta a\u00f1os, hombres y mujeres han trabajado para dar vida a la Declaraci\u00f3n Nostra aetate . Regaron la semilla, cuidaron la tierra y la protegieron. Algunos incluso dieron su vida; m\u00e1rtires del di\u00e1logo que se opusieron a la violencia y al odio. Record\u00e9moslos hoy con gratitud. Como cristianos, junto con nuestros hermanos y hermanas de otras religiones, somos quienes somos gracias a su valent\u00eda, su esfuerzo y su sacrificio. En este sentido, les agradezco sinceramente su colaboraci\u00f3n con el Dicasterio para el Di\u00e1logo Interreligioso ; con la Comisi\u00f3n para las Relaciones Religiosas con el Juda\u00edsmo , del Dicasterio para la Promoci\u00f3n de la Unidad de los Cristianos ; y con la Iglesia cat\u00f3lica en sus pa\u00edses de origen. Gracias por aceptar nuestra invitaci\u00f3n y por honrar esta ocasi\u00f3n con su presencia.\nMis queridos hermanos y hermanas, su amistad y estima por la Iglesia cat\u00f3lica brillaron de manera especial en la etapa final de la enfermedad del Papa Francisco y en el tiempo de su fallecimiento, a trav\u00e9s de los amables mensajes de condolencia que enviaron, de las oraciones ofrecidas en sus respectivos pa\u00edses y de la presencia de quienes pudieron asistir a su funeral. La misma amistad volvi\u00f3 a brillar a trav\u00e9s de sus mensajes de felicitaci\u00f3n por mi elecci\u00f3n como Papa y la presencia de algunos de ustedes en la Santa Misa de inicio de mi pontificado. Todos estos gestos dan testimonio del v\u00ednculo profundo y estable que compartimos; un v\u00ednculo que aprecio profundamente.\nSi la Declaraci\u00f3n Nostra aetate ha fortalecido los lazos entre nosotros, estoy convencido de que su mensaje sigue siendo muy relevante hoy en d\u00eda. Tomemos, pues, un momento para reflexionar sobre algunas de sus ense\u00f1anzas m\u00e1s significativas.\nEn primer lugar, la Nostra aetate nos recuerda que la humanidad se une cada vez m\u00e1s estrechamente y que es tarea de la Iglesia promover la unidad y el amor entre los hombres y las mujeres, as\u00ed como entre las naciones (cf. n. 1).\nEn segundo lugar, se\u00f1ala lo que todos tenemos en com\u00fan. Pertenecemos a una sola familia humana \u2015una en su origen y una tambi\u00e9n en su destino final\u2015. Adem\u00e1s, cada persona busca respuestas a los grandes enigmas de la condici\u00f3n humana (cf. n. 1).\nEn tercer lugar, las religiones de todo el mundo tratan de responder a la inquietud del coraz\u00f3n humano. Cada una, a su propia manera, ofrece ense\u00f1anzas, formas de vida y ritos sagrados que ayudan a guiar a sus seguidores hacia la paz y el sentido de la vida (cf. n. 2).\nEn cuarto lugar, la Iglesia cat\u00f3lica no rechaza nada de lo que es verdadero y santo en estas religiones, que \u00abreflejan un destello de aquella Verdad que ilumina a todos los hombres\u00bb (n. 2). Las considera con sincero respeto e invita a sus hijos e hijas, a trav\u00e9s del di\u00e1logo y la colaboraci\u00f3n, a reconocer, preservar y promover lo que es espiritual, moral y culturalmente bueno en todos los pueblos.\nPor \u00faltimo, no debemos olvidar c\u00f3mo se desarroll\u00f3 realmente la Nostra aetate . Inicialmente, el Papa Juan XXIII encarg\u00f3 al cardenal Augustin Bea que presentara al Concilio un tratado en el que se describiera una nueva relaci\u00f3n entre la Iglesia cat\u00f3lica y el juda\u00edsmo. Por lo tanto, podemos decir que el cuarto cap\u00edtulo, dedicado al juda\u00edsmo, es el coraz\u00f3n y el n\u00facleo generativo de toda la Declaraci\u00f3n. Por primera vez en la historia de la Iglesia, tenemos un texto doctrinal con una base teol\u00f3gica expl\u00edcita que ilustra las ra\u00edces jud\u00edas del cristianismo de una manera b\u00edblica bien fundamentada. Al mismo tiempo, Nostra aetate (n. 4) adopta una postura firme contra todas las formas de antisemitismo. As\u00ed, en el cap\u00edtulo siguiente, Nostra aetate ense\u00f1a que no podemos invocar verdaderamente a Dios, Padre de todos, si nos negamos a tratar como hermanos y hermanas a cualquier hombre o mujer creados a imagen de Dios. De hecho, la Iglesia rechaza toda forma de discriminaci\u00f3n o acoso por motivos de raza, color, condici\u00f3n de vida o religi\u00f3n (cf. n. 5).\nEste documento hist\u00f3rico, por lo tanto, nos abri\u00f3 los ojos a un principio sencillo pero profundo: el di\u00e1logo no es una t\u00e1ctica ni una herramienta, sino una forma de vida, un viaje del coraz\u00f3n que transforma a todos los involucrados, tanto al que escucha como al que habla. Es m\u00e1s, recorremos este camino no abandonando nuestra propia fe, sino manteni\u00e9ndonos firmes en ella. Porque el di\u00e1logo aut\u00e9ntico no comienza con el compromiso, sino con la convicci\u00f3n, con las ra\u00edces profundas de nuestra propia fe que nos da la fuerza para acercarnos a los dem\u00e1s con amor.\nSesenta a\u00f1os despu\u00e9s, el mensaje de Nostra aetate sigue siendo tan urgente como siempre. Durante su viaje apost\u00f3lico a Singapur, en un encuentro interreligioso, el Papa Francisco anim\u00f3 a los j\u00f3venes con las siguientes palabras: \u00abDios es Dios para todos. Y por eso, [\u2026] todos somos hijos de Dios\u00bb ( Encuentro interreligioso con j\u00f3venes , 13 septiembre 2024). Esto nos llama a mirar m\u00e1s all\u00e1 de lo que nos separa y a descubrir lo que nos une. Sin embargo, hoy nos encontramos en un mundo en el que esa visi\u00f3n a menudo se ve oscurecida. Vemos c\u00f3mo se levantan de nuevo muros entre naciones, entre religiones, incluso entre vecinos. El ruido de los conflictos, las heridas de la pobreza y el clamor de la tierra nos recuerdan lo fr\u00e1gil que sigue siendo nuestra familia humana. Muchos se han cansado de las promesas; muchos han olvidado c\u00f3mo mantener la esperanza.\nComo l\u00edderes religiosos, guiados por la sabidur\u00eda de nuestras respectivas tradiciones, compartimos una responsabilidad sagrada: ayudar a nuestros pueblos a liberarse de las cadenas del prejuicio, la ira y el odio; ayudarlos a superar el ego\u00edsmo y el egocentrismo; ayudarlos a vencer la codicia que destruye tanto el esp\u00edritu humano como la tierra. De esta manera, podemos guiar a nuestros pueblos para que se conviertan en profetas de nuestro tiempo: voces que denuncien la violencia y la injusticia, que sanen las divisiones y proclamen la paz para todos nuestros hermanos y hermanas.\nEste a\u00f1o, la Iglesia cat\u00f3lica celebra el A\u00f1o jubilar de la Esperanza . Tanto la esperanza como la peregrinaci\u00f3n son realidades comunes a todas nuestras tradiciones religiosas. Este es el camino que Nostra aetate nos invita a continuar: caminar juntos en la esperanza. Entonces, cuando lo hacemos, sucede algo hermoso: los corazones se abren, se construyen puentes y aparecen nuevos caminos all\u00ed donde antes no parec\u00eda posible. Esta no es la labor de una sola religi\u00f3n, una sola naci\u00f3n o incluso de una sola generaci\u00f3n. Es una tarea sagrada para toda la humanidad: mantener viva la esperanza, mantener vivo el di\u00e1logo y mantener vivo el amor en el coraz\u00f3n del mundo.\nMis queridos hermanos y hermanas, en este momento crucial de la historia, se nos ha confiado una gran misi\u00f3n: despertar en todos los hombres y mujeres su sentido de la humanidad y de lo sagrado. Esto es precisamente, amigos m\u00edos, por lo que nos hemos reunido en este lugar, asumiendo la gran responsabilidad, como l\u00edderes religiosos, de llevar esperanza a una humanidad que a menudo se ve tentada por la desesperaci\u00f3n. Recordemos que la oraci\u00f3n tiene el poder de transformar nuestros corazones, nuestras palabras, nuestras acciones y nuestro mundo. Ella nos renueva desde dentro, reavivando en nosotros el esp\u00edritu de esperanza y amor.\nEn este sentido, quisiera recordar las palabras de san Juan Pablo II , pronunciadas en As\u00eds en 1986: \u00abSi el mundo debe continuar y los hombres y las mujeres deben sobrevivir en \u00e9l, el mundo no puede prescindir de la oraci\u00f3n\u00bb ( Discurso a los representantes de las Iglesias cristianas y de las comunidades eclesiales y de las religiones del mundo , 27 octubre 1986).\nY ahora, invito a cada uno de ustedes a hacer una pausa para orar en silencio. Que la paz descienda sobre nosotros y llene nuestros corazones.","filename":"2025-10-28_discurso_conmemoracion_de_la_declaracion_conciliar_nostra_aetate_28_de_octubre_de_2025"},"8":{"tipo":"Discurso","fecha":"2025-10-28","titulo":"Encuentro Internacional por la Paz, promovido por la Comunidad de Sant'Egidio (28 de octubre de 2025)","url":"https:\/\/www.vatican.va\/content\/leo-xiv\/es\/speeches\/2025\/october\/documents\/20251028-meeting-pace.html","texto":"ENCUENTRO INTERNACIONAL POR LA PAZ, PROMOVIDO POR LA COMUNIDAD DE SANT'EGIDIO\nDISCURSO DEL SANTO PADRE LE\u00d3N XIV\nColiseo Martes, 28 de octubre de 2025\n[ Multimedia ]\n_____________________________\nSantidad, Beatitudes, Ilustres representantes de las Iglesias cristianas y de las grandes religiones del mundo:\nHemos rezado por la paz seg\u00fan nuestras diferentes tradiciones religiosas y ahora nos hemos reunido para emitir juntos un mensaje de reconciliaci\u00f3n. Los conflictos est\u00e1n presentes en todas partes donde haya vida, pero no es la guerra lo que ayuda a afrontarlos ni a resolverlos. La paz es un camino permanente de reconciliaci\u00f3n. Les agradezco que hayan venido aqu\u00ed a rezar por la paz, mostrando al mundo lo decisiva que es la oraci\u00f3n. El coraz\u00f3n humano debe disponerse a la paz, en la meditaci\u00f3n se abre y en la oraci\u00f3n sale de s\u00ed mismo. Volverse a s\u00ed mismo para salir de s\u00ed mismo. Esto es lo que testimoniamos, ofreciendo a la humanidad contempor\u00e1nea los inmensos tesoros de las antiguas tradiciones espirituales.\nEl mundo tiene sed de paz, necesita una verdadera y s\u00f3lida era de reconciliaci\u00f3n, que ponga fin a la prepotencia, a la exhibici\u00f3n de la fuerza y al desinter\u00e9s por el derecho. \u00a1Basta ya de guerras, con sus dolorosos c\u00famulos de muertos, destrucciones y exiliados! Hoy nosotros, juntos, manifestamos no s\u00f3lo nuestra firme voluntad de paz, sino tambi\u00e9n la conciencia de que la oraci\u00f3n es una gran fuerza de reconciliaci\u00f3n. Quien no reza abusa de la religi\u00f3n, incluso para matar. La oraci\u00f3n es un movimiento del esp\u00edritu, una apertura del coraz\u00f3n. No son palabras gritadas, ni comportamientos exhibidos, ni consignas religiosas utilizadas contra las criaturas de Dios. Tenemos fe en que la oraci\u00f3n cambia la historia de los pueblos. Que los lugares de oraci\u00f3n sean tiendas de encuentro, santuarios de reconciliaci\u00f3n, oasis de paz.\nEl 27 de octubre de 1986, san Juan Pablo II invit\u00f3 a los l\u00edderes religiosos del mundo a As\u00eds para rezar por la paz: nunca m\u00e1s unos contra otros, sino unos junto a otros. Fue un momento hist\u00f3rico, un punto de inflexi\u00f3n en las relaciones entre las religiones. En el \u201cesp\u00edritu de As\u00eds\u201d, a\u00f1o tras a\u00f1o, han continuado estos encuentros de oraci\u00f3n y di\u00e1logo que han creado un clima de amistad entre los l\u00edderes religiosos y han abrazado muchas peticiones de paz. Hoy en d\u00eda, el mundo parece haber tomado la direcci\u00f3n opuesta, pero nosotros volvemos a empezar desde As\u00eds, desde esa conciencia de nuestra tarea com\u00fan, desde esa responsabilidad por la paz. Doy las gracias a la Comunidad de San Egidio y a todas las organizaciones, no s\u00f3lo cat\u00f3licas, que con frecuencia yendo a contracorriente, mantienen vivo este esp\u00edritu.\nLa oraci\u00f3n en el \u201cesp\u00edritu de As\u00eds\u201d, para la Iglesia cat\u00f3lica, se basa en el s\u00f3lido fundamento expresado en la Declaraci\u00f3n Nostra aetate del Concilio Vaticano II, es decir, en la renovaci\u00f3n de la relaci\u00f3n entre la Iglesia cat\u00f3lica y las religiones. Y precisamente hoy celebramos el sexag\u00e9simo aniversario de su promulgaci\u00f3n, acaecida el 28 de octubre de 1965.\nJuntos reafirmamos el compromiso con el di\u00e1logo y la fraternidad, deseado por los padres conciliares, que ha dado tantos frutos. Con estas palabras ense\u00f1a el Vaticano II: \u00abNo podemos invocar a Dios, Padre de todos, si nos negamos a conducirnos fraternalmente con algunos hombres, creados a imagen de Dios\u00bb ( Nostra aetate , 5). Todos los creyentes son hermanos. Y las religiones, como \u201chermanas\u201d, deben favorecer a que los pueblos se traten como hermanos, no como enemigos. Porque \u00abtodos los pueblos forman una comunidad, tienen un mismo origen\u00bb ( ib\u00edd. , 1).\nEl a\u00f1o pasado ustedes se reunieron en Par\u00eds y el Papa Francisco les escribi\u00f3 con motivo de ese encuentro: \u00abDebemos alejar de las religiones la tentaci\u00f3n de convertirse en instrumentos para alimentar nacionalismos, etnicismos, populismos. Las guerras se recrudecen. \u00a1Ay de aquellos que intentan arrastrar a Dios a participar en las guerras!\u00bb. [1] Hago m\u00edas estas palabras y repito con fuerza: \u00a1la guerra nunca es santa, s\u00f3lo la paz es santa, porque es la voluntad de Dios!\nCon la fuerza de la oraci\u00f3n, con las manos desnudas, alzadas al cielo y abiertas hacia los dem\u00e1s, debemos hacer que esta etapa de la historia marcada por la guerra y la prepotencia de la fuerza termine pronto y comience una historia nueva. No podemos aceptar que este momento se prolongue m\u00e1s, que moldee la mentalidad de los pueblos, que nos acostumbremos a la guerra como compa\u00f1era normal de la historia humana. \u00a1Basta! Es el grito de los pobres y el grito de la tierra. \u00a1Basta! \u00a1Se\u00f1or, escucha nuestro clamor!\nEl venerable Giorgio La Pira, testigo de paz, mientras trabajaba pol\u00edticamente en tiempos dif\u00edciles, escrib\u00eda a san Pablo VI que se necesitaba \u00abuna historia diferente del mundo: \u201c la historia de la era de la negociaci\u00f3n \u201d, la historia de un mundo nuevo sin guerra\u00bb. [2] Son palabras que hoy m\u00e1s que nunca pueden ser un programa para la humanidad.\nLa cultura de la reconciliaci\u00f3n vencer\u00e1 a la actual globalizaci\u00f3n de la impotencia, que parece decirnos que otra historia es imposible. S\u00ed, el di\u00e1logo, la negociaci\u00f3n, la cooperaci\u00f3n pueden afrontar y resolver las tensiones que se abren en las situaciones conflictivas. \u00a1Deben hacerlo! Existen los \u00e1mbitos y las personas para hacerlo. \u00abPoner fin a la guerra es el deber impostergable de todos los l\u00edderes pol\u00edticos ante Dios. La paz es la prioridad de cualquier pol\u00edtica. Dios le pedir\u00e1 cuentas a quienes no han buscado la paz o han fomentado las tensiones y los conflictos durante tantos d\u00edas, meses y a\u00f1os de guerra\u00bb. [3]\nEste es el llamamiento que nosotros, l\u00edderes religiosos, dirigimos con todo el coraz\u00f3n a los gobernantes. Nos hacemos eco del deseo de paz de los pueblos. Nos hacemos voz de quienes no son escuchados y no tienen voz. \u00a1Hay que atreverse a la paz!\nY si el mundo hace o\u00eddos sordos a este llamamiento, estamos seguros de que Dios escuchar\u00e1 nuestra oraci\u00f3n y el lamento de tantos que sufren. Porque Dios quiere un mundo sin guerra. \u00a1\u00c9l nos librar\u00e1 de este mal!\n\n\n[1] Francisco, Mensaje a los participantes en el Encuentro internacional de oraci\u00f3n , Par\u00eds, 17 septiembre 2024.\n[2] G. La Pira, Abbattere muri, costruire ponti , Cinisello Balsamo 2015, 802.\n[3] Francisco, Discurso en el Encuentro de Oraci\u00f3n por la Paz \"Nadie se salva solo - Paz y Fraternidad\" , Roma, Campidoglio, 20 octubre 2020.","filename":"2025-10-28_discurso_encuentro_internacional_por_la_paz_promovido_por_la_comunidad_de_santegidio_28_de_octubre_de_2025"},"9":{"tipo":"Homilia","fecha":"2025-10-27","titulo":"Santa Misa con los universitarios de las Universidades Pontificias (27 de octubre de 2025)","url":"https:\/\/www.vatican.va\/content\/leo-xiv\/es\/homilies\/2025\/documents\/20251027-messa-univ-pontificie.html","texto":"SANTA MISA CON LOS UNIVERSITARIOS DE LAS UNIVERSIDADES PONTIFICIAS\nHOMIL\u00cdA DEL SANTO PADRE LE\u00d3N XIV\nBas\u00edlica de San Pedro Lunes, 27 de octubre de 2025\n[ Multimedia ]\n____________________________________\nQueridos hermanos y hermanas:\nEncontrarnos en este lugar durante el A\u00f1o Jubilar es un don que no podemos dar por sentado. Lo es sobre todo porque la peregrinaci\u00f3n para atravesar la Puerta Santa nos recuerda que la vida s\u00f3lo es vida si est\u00e1 en camino, s\u00f3lo si sabe dar \u201cpasos\u201d, es decir, si es capaz de vivir la Pascua.\nEs hermoso pensar entonces en la Iglesia que, en estos meses, celebrando el Jubileo, experimenta este ponerse en camino, record\u00e1ndose a s\u00ed misma que necesita convertirse constantemente, que debe ir siempre detr\u00e1s de Jes\u00fas sin vacilaciones y sin la tentaci\u00f3n de adelantarlo, que est\u00e1 siempre necesitada de la Pascua, es decir, de \u201cpasar\u201d de la esclavitud a la libertad, de la muerte a la vida. Espero que cada uno de ustedes experimente en s\u00ed el don de esta esperanza y que el Jubileo sea una ocasi\u00f3n para que su vida pueda empezar de nuevo.\nHoy me gustar\u00eda dirigirme a ustedes, que forman parte de las instituciones universitarias, y a aquellos que, en diversos \u00e1mbitos, se dedican al estudio, a la ense\u00f1anza y a la investigaci\u00f3n. \u00bfCu\u00e1l es la gracia que puede tocar la vida de un estudiante, de un investigador, de un erudito? Me gustar\u00eda responder as\u00ed a esta pregunta: la gracia de una mirada de conjunto , una mirada capaz de abarcar el horizonte, de ir m\u00e1s all\u00e1.\nPodemos captar esta idea precisamente en la p\u00e1gina del Evangelio que acabamos de proclamar ( Lc 13,10-1), que nos ofrece la imagen de una mujer encorvada que, curada por Jes\u00fas, puede finalmente recibir la gracia de una nueva mirada, una mirada m\u00e1s amplia. La condici\u00f3n de la ignorancia, que a menudo est\u00e1 ligada a la cerraz\u00f3n y a la falta de inter\u00e9s espiritual e intelectual, se asemeja a la condici\u00f3n de esta mujer: est\u00e1 completamente encorvada, replegada sobre s\u00ed misma, por lo que le resulta imposible mirar m\u00e1s all\u00e1 de s\u00ed misma. Cuando el ser humano es incapaz de ver m\u00e1s all\u00e1 de s\u00ed mismo, de su propia experiencia, de sus propias ideas y convicciones, de sus propios esquemas, entonces se mantiene prisionero, permanece esclavo, incapaz de madurar un juicio propio.\nAl igual que la mujer encorvada del Evangelio, el riesgo es siempre el de quedarse prisioneros de una mirada centrada en nosotros mismos. Pero, en realidad, muchas cosas que importan en la vida \u2014podr\u00edamos decir las cosas fundamentales\u2014 no nos las damos nosotros mismos, sino que vienen de los dem\u00e1s; nos llegan y las recibimos de los maestros, de los encuentros, de las experiencias de la vida. Y esta es una experiencia de gracia, porque sana nuestros encorvamientos. Se trata de una verdadera sanaci\u00f3n que, al igual que le sucede a la mujer del Evangelio, nos permite volver a tener una postura erguida ante las cosas y ante la vida, y mirarlas en un horizonte m\u00e1s amplio. Esta mujer sanada obtiene la esperanza, porque finalmente puede alzar la mirada y ver algo diferente, ver de una manera nueva. Esto sucede especialmente cuando encontramos a Cristo en nuestra vida: nos abrimos a una verdad capaz de cambiar la vida, de distraernos de nosotros mismos, de sacarnos de nuestro encierro.\nQuien estudia se eleva, ampl\u00eda sus horizontes y sus perspectivas, para recuperar una mirada que no se fija s\u00f3lo en lo bajo, sino que es capaz de mirar hacia arriba: hacia Dios, hacia los dem\u00e1s, hacia el misterio de la vida. Esta es la gracia del estudiante, del investigador, del erudito: recibir una mirada amplia, que sabe ir lejos, que no simplifica las cuestiones, que no teme las preguntas, que vence la pereza intelectual y, as\u00ed, derrota tambi\u00e9n la atrofia espiritual.\nRecord\u00e9moslo siempre: la espiritualidad necesita esta mirada a la que el estudio de la teolog\u00eda, la filosof\u00eda y otras disciplinas contribuyen de manera especial. Hoy nos hemos convertido en expertos en detalles infinitesimales de la realidad, pero somos incapaces de alcanzar una visi\u00f3n de conjunto, una visi\u00f3n que d\u00e9 unidad a las cosas a trav\u00e9s de un significado m\u00e1s grande y m\u00e1s profundo; la experiencia cristiana, en cambio, quiere ense\u00f1arnos a mirar la vida y la realidad con una mirada integradora, capaz de abarcarlo todo rechazando cualquier l\u00f3gica parcial.\nLos exhorto, pues \u2014me dirijo a ustedes, estudiantes, y a todos los que se dedican a la investigaci\u00f3n y la ense\u00f1anza\u2014 a no olvidar que la Iglesia de hoy y de ma\u00f1ana necesita esta mirada integradora. Y mirando el ejemplo de hombres y mujeres como Agust\u00edn, Tom\u00e1s, Teresa de \u00c1vila, Edith Stein y muchos otros, que supieron integrar la investigaci\u00f3n en su vida y en su camino espiritual, tambi\u00e9n nosotros estamos llamados a llevar adelante el trabajo intelectual y la b\u00fasqueda de la verdad sin separarlos de la vida. Es importante cultivar esta unidad, para que lo que ocurre en las aulas universitarias y en los ambientes educativos de todo tipo y nivel no se quede en un ejercicio intelectual abstracto, sino que se convierta en una realidad capaz de transformar la vida, de hacernos profundizar en nuestra relaci\u00f3n con Cristo, de hacernos comprender mejor el misterio de la Iglesia, de hacernos testigos audaces del Evangelio en la sociedad.\nQueridos hermanos, el estudio, la investigaci\u00f3n y la ense\u00f1anza est\u00e1n relacionados con una importante tarea educativa, y quisiera exhortar a las universidades a abrazar con pasi\u00f3n y compromiso esta llamada. Educar se asemeja al milagro que narra este Evangelio, porque el gesto de quien educa es levantar al otro, ponerlo de pie como hizo Jes\u00fas con aquella mujer encorvada, ayudarlo a ser \u00e9l mismo y a madurar una conciencia y un pensamiento cr\u00edtico aut\u00f3nomos. Las universidades pontificias deben estar habilitadas para continuar este gesto de Jes\u00fas. Se trata de un aut\u00e9ntico acto de amor, porque hay una caridad que pasa precisamente por el alfabeto del estudio, del conocimiento, de la b\u00fasqueda sincera de lo que es verdadero y por lo que vale la pena vivir. Saciar el hambre de verdad y de sentido es una tarea necesaria, porque sin verdad ni significados aut\u00e9nticos se puede caer en el vac\u00edo e incluso se puede morir.\nEn este camino, cada uno puede encontrar tambi\u00e9n el mayor don de todos: saber que no est\u00e1 s\u00f3lo y que pertenece a alguien, como afirma el ap\u00f3stol Pablo: \u00abTodos los que son conducidos por el Esp\u00edritu de Dios son hijos de Dios. Y ustedes no han recibido un esp\u00edritu de esclavos para volver a caer en el temor, sino el esp\u00edritu de hijos adoptivos, que nos hace llamar a Dios \u00a1Abba!, es decir, Padre\u00bb ( Rm 8,14-15). Lo que recibimos mientras buscamos la verdad y nos comprometemos con el estudio nos ayuda a descubrir que no somos criaturas arrojadas al mundo por casualidad, sino que pertenecemos a alguien que nos ama y que tiene un proyecto de amor para nuestra vida.\nQueridos hermanos y hermanas, me uno a ustedes para pedir al Se\u00f1or que la experiencia del estudio y la investigaci\u00f3n en la aventura universitaria que est\u00e1n viviendo los haga capaces de esta nueva mirada; que el itinerario acad\u00e9mico los ayude a saber decir, contar, profundizar y anunciar las razones de la esperanza que tenemos (cf. 1 P 3,15); que la universidad los forme para ser mujeres y hombres que nunca se encorven sobre s\u00ed mismos, sino que est\u00e9n siempre erguidos, capaces de vivir la alegr\u00eda y el consuelo del Evangelio y de llevarlos all\u00ed donde vayan.\nQue la Virgen Mar\u00eda, Trono de la Sabidur\u00eda, los acompa\u00f1e e interceda por ustedes.","filename":"2025-10-27_homilia_santa_misa_con_los_universitarios_de_las_universidades_pontificias_27_de_octubre_de_2025"}}