{"0":{"tipo":"\u00c1ngelus","fecha":"2025-08-31","titulo":"\u00c1ngelus, 31 de agosto de 2025","url":"https:\/\/www.vatican.va\/content\/leo-xiv\/es\/angelus\/2025\/documents\/20250831-angelus.html","texto":"PAPA LE\u00d3N XIV\n\u00c1NGELUS\nPlaza de San Pedro Domingo, 31 de agosto de 2025\n[ Multimedia ]\n________________________________________\nQueridos hermanos y hermanas, \u00a1feliz domingo!\nSentarse a la mesa juntos, especialmente en los d\u00edas de descanso y de fiesta, es un signo de paz y de comuni\u00f3n en todas las culturas. En el Evangelio de este domingo ( Lc 14,1.7-14), Jes\u00fas es invitado a comer por uno de los jefes de los fariseos. Tener invitados ensancha el espacio del coraz\u00f3n, y hacerse hu\u00e9sped exige la humildad de entrar en el mundo del otro. Una cultura del encuentro se nutre de estos gestos que acercan.\nEncontrarse no siempre es f\u00e1cil. El evangelista se\u00f1ala que los comensales \u201cobservaban\u201d a Jes\u00fas y, en general, \u00c9l era mirado con cierta desconfianza por los int\u00e9rpretes m\u00e1s rigurosos de la tradici\u00f3n. Sin embargo, el encuentro es posible porque Jes\u00fas se hace realmente cercano, no permanece ajeno a la situaci\u00f3n. Se hace hu\u00e9sped de verdad, con respeto y autenticidad. Renuncia a esos buenos modales que son s\u00f3lo formalidades que eluden comprometerse rec\u00edprocamente. As\u00ed, con su estilo, mediante una par\u00e1bola, describe lo que ve e invita a pensar a quienes lo observan. De hecho, \u00c9l se hab\u00eda percatado de una carrera por ocupar los primeros lugares. Esto sucede tambi\u00e9n hoy, no tanto en la familia, sino en las ocasiones en que importa \u201chacerse notar\u201d. Entonces, el estar juntos, se transforma en una competici\u00f3n.\nHermanas y hermanos, sentarnos juntos en torno a la mesa eucar\u00edstica, en el d\u00eda del Se\u00f1or, significa tambi\u00e9n para nosotros darle a Jes\u00fas la palabra. \u00c9l, se hace nuestro hu\u00e9sped y puede describir c\u00f3mo nos ve. Es muy importante vernos a trav\u00e9s de su mirada, repensar c\u00f3mo muchas veces reducimos la vida a una competici\u00f3n, c\u00f3mo perdemos la compostura con tal de obtener alg\u00fan reconocimiento, c\u00f3mo nos comparamos in\u00fatilmente unos con otros. Detenernos a reflexionar, dejarnos sacudir por una Palabra que cuestiona las prioridades que ocupan nuestro coraz\u00f3n, es una experiencia de libertad. Jes\u00fas nos llama a la libertad.\nEl Evangelio usa la palabra \u201chumildad\u201d para describir la forma plena de la libertad (cf. Lc 14,11). La humildad, en efecto, es ser libre de uno mismo. Nace cuando el Reino de Dios y su justicia se han convertido verdaderamente en nuestro inter\u00e9s y podemos permitirnos mirar lejos: no la punta de nuestros pies, \u00a1sino lejos! Quien se engrandece, en general, parece no haber encontrado nada m\u00e1s interesante que s\u00ed mismo y, en el fondo, tiene poca seguridad en s\u00ed. Pero quien ha comprendido que es muy valioso a los ojos de Dios, quien se siente profundamente hijo o hija de Dios, tiene cosas m\u00e1s grandes de las que gloriarse y posee una dignidad que brilla por s\u00ed sola. Esa se coloca en primer plano, ocupa el primer lugar sin esfuerzo y sin estrategias, cuando en vez de servirnos de las situaciones, aprendemos a servir.\nQueridos amigos, pidamos hoy que la Iglesia sea para todos un taller de humildad, es decir, esa casa en la que siempre se es bienvenido, donde los puestos no se conquistan, donde Jes\u00fas puede tomar todav\u00eda la Palabra y educarnos en su humildad y en su libertad. Mar\u00eda, a quien ahora invocamos, es verdaderamente la Madre de esta casa.\n_____________________________\nDespu\u00e9s del \u00c1ngelus\nQueridos hermanos y hermanas,\nlamentablemente, la guerra en Ucrania sigue sembrando muerte y destrucci\u00f3n. Tambi\u00e9n en estos d\u00edas, los bombardeos han alcanzado varias ciudades, incluida la capital, Kiev, causando numerosas v\u00edctimas. Renuevo mi cercan\u00eda al pueblo ucraniano y a todas las familias afectadas. Invito a todos a no ceder a la indiferencia, sino a acercarse con la oraci\u00f3n y con gestos concretos de caridad. Reitero con fuerza mi urgente llamamiento a un alto el fuego inmediato y a un compromiso serio con el di\u00e1logo. Es hora de que los responsables renuncien a la l\u00f3gica de las armas y emprendan el camino de la negociaci\u00f3n y la paz, con el apoyo de la comunidad internacional. La voz de las armas debe callar, mientras que debe alzarse la voz de la fraternidad y la justicia.\nElevemos nuestras oraciones por las v\u00edctimas del tr\u00e1gico tiroteo ocurrido durante una misa de estudiantes en Minnesota, Estados Unidos. Oremos tambi\u00e9n, por los innumerables ni\u00f1os asesinados y heridos cada d\u00eda en todo el mundo. Supliquemos a Dios que detenga la proliferaci\u00f3n de las armas, largas y cortas, que infectan el mundo. Que nuestra Madre Mar\u00eda, Reina de la Paz, nos ayude a cumplir la profec\u00eda de Isa\u00edas: \u00abCon sus espadas forjar\u00e1n arados y podaderas con sus lanzas\u00bb ( Is 2, 4).\nNuestros corazones tambi\u00e9n est\u00e1n heridos por las m\u00e1s de cincuenta personas fallecidas y las aproximadamente cien que siguen desaparecidas tras el naufragio de una embarcaci\u00f3n cargada de migrantes que intentaban recorrer los 1100 kil\u00f3metros que separan Mauritania de las Islas Canarias y que volc\u00f3 cerca de la costa atl\u00e1ntica de Mauritania. Esta tragedia mortal se repite cada d\u00eda en todo el mundo. Oremos para que el Se\u00f1or nos ense\u00f1e, como individuos y como sociedad, a poner plenamente en pr\u00e1ctica su palabra: \u00abestaba de paso, y me alojaron\u00bb ( Mt 25,35).\nEncomendemos a todos los heridos, desaparecidos y fallecidos, en cualquier lugar del mundo, al amoroso abrazo de nuestro Salvador.\nMa\u00f1ana, 1 de septiembre, es la Jornada Mundial de Oraci\u00f3n por el Cuidado de la Creaci\u00f3n. Hace diez a\u00f1os, el Papa Francisco, en sinton\u00eda con el Patriarca Ecum\u00e9nico Bartolom\u00e9 I, instituy\u00f3 esta Jornada para la Iglesia cat\u00f3lica . Esta celebraci\u00f3n es m\u00e1s que nunca importante y urgente, y este a\u00f1o, tiene como tema \u00abSemillas de paz y esperanza\u00bb. Unidos a todos los cristianos, la celebramos y la prolongamos en el \u201cTiempo de la Creaci\u00f3n\u201d hasta el 4 de octubre, fiesta de san Francisco de As\u00eds. En el esp\u00edritu del C\u00e1ntico del hermano sol, compuesto por \u00e9l hace 800 a\u00f1os, alabamos a Dios y renovamos nuestro compromiso de no estropear su don, sino de cuidar nuestra casa com\u00fan.\nDirijo mi afectuoso saludo a todos ustedes, fieles de Roma y peregrinos de Italia y de diversos pa\u00edses. En particular, saludo a los grupos parroquiales de Quartu Sant\u2019Elena, Morigerati, Venegono, Rezzato, Brescello, Boretto y Gualtieri, Val di Gresta, Valmadrera, Stiatico y Casadio; y al grupo de familias de Lucca que ha venido por la V\u00eda Franc\u00edgena.\nSaludo tambi\u00e9n a la Fraternidad Laical de las Hermanas Dimesse de Padua, a los j\u00f3venes de Acci\u00f3n Cat\u00f3lica y de AGESCI de Reggio Calabria, a los j\u00f3venes de Gorla Maggiore y a los confirmandos de Castel San Pietro Terme; as\u00ed como al Movimiento Shalom de San Miniato con la Filarm\u00f3nica Angiolo del Bravo, a la Asociaci\u00f3n \u00abNote libere\u00bb de Taviano y al grupo \u00abGenitori Orsenigo\u00bb.\n\u00a1Feliz domingo a todos!","filename":"2025-08-31_\u00e1ngelus_angelus_31_de_agosto_de_2025"},"1":{"tipo":"Discurso","fecha":"2025-08-29","titulo":"A los miembros de las \u201cEscuelas de Evangelizaci\u00f3n \u201cSan Andr\u00e9s\u201d\u201d (29 de agosto de 2025)","url":"https:\/\/www.vatican.va\/content\/leo-xiv\/es\/speeches\/2025\/august\/documents\/20250829-scuole-evang.html","texto":"SALUDO DEL SANTO PADRE LE\u00d3N XIV A LOS MIEMBROS DE LAS ESCUELAS DE EVANGELIZACI\u00d3N \u201cSAN ANDR\u00c9S\u201d\nSala Clementina Viernes, 29 de agosto de 2025\n[ Multimedia ]\n____________________________________\nEn el nombre del Padre, del Hijo y del Esp\u00edritu Santo. La paz est\u00e9 con ustedes.\n\nQueridos hermanos y hermanas, muy buenos d\u00edas y bienvenidos.\nHan venido a Roma en este A\u00f1o jubilar desde distintos pa\u00edses, como peregrinos de esperanza. Les doy la bienvenida. Saludo a Su Eminencia, el cardenal G\u00e9rald Cyprien Lacroix, arzobispo de Quebec, al se\u00f1or Jos\u00e9 Prado Flores y tambi\u00e9n a su familia y a todos los miembros de las Escuelas de Evangelizaci\u00f3n \u201cSan Andr\u00e9s\u201d que est\u00e1n aqu\u00ed presentes.\nComo saben, hoy en la Iglesia universal se celebra la memoria lit\u00fargica del martirio de san Juan Bautista. Su figura puede ayudarnos mucho a reflexionar sobre la misi\u00f3n de los evangelizadores en la actualidad en la Iglesia y en el mundo. En el Pr\u00f3logo del evangelio de san Juan se afirma que \u00abla Palabra se hizo carne y habit\u00f3 entre nosotros\u00bb ( Jn 1,14), y despu\u00e9s se indica que Juan, el Bautista, da testimonio de ello (cf. v. 15). Si releemos con atenci\u00f3n los primeros cap\u00edtulos del cuarto evangelio podemos descubrir cu\u00e1l es la clave de toda escuela de evangelizaci\u00f3n: dar testimonio de aquello que se ha contemplado, del encuentro que se ha tenido con el Dios de la vida. As\u00ed tambi\u00e9n nos lo dice el evangelista en su primera carta: \u00abLo que hemos visto y o\u00eddo, se lo anunciamos tambi\u00e9n a ustedes, para que vivan en comuni\u00f3n con nosotros. Y nuestra comuni\u00f3n es con el Padre y con su Hijo Jesucristo\u00bb ( 1 Jn 1,3). Esta es la misi\u00f3n de la Iglesia, esta es la misi\u00f3n de todo cristiano.\nQueridos hermanos y hermanas, esta es nuestra vocaci\u00f3n como bautizados, por eso, hemos de transmitir lo que a su vez hemos recibido, para que todos lleguemos a ser uno en Cristo. Durante estos d\u00edas de peregrinaci\u00f3n, los invito de manera especial a contemplar las vidas de los santos que, como san Juan el Bautista, han sido fieles seguidores de Jesucristo, manifest\u00e1ndolo en palabras y obras de bien.\nLes agradezco la fecunda labor que llevan adelante en favor de la evangelizaci\u00f3n, a trav\u00e9s de distintos medios, y los animo a seguir caminando con renovada esperanza. Que Dios los bendiga y Nuestra Se\u00f1ora de Guadalupe los proteja siempre en su misi\u00f3n. \u00a1Buen camino!","filename":"2025-08-29_discurso_a_los_miembros_de_las_escuelas_de_evangelizacion_san_andres_29_de_agosto_de_2025"},"2":{"tipo":"Audiencia","fecha":"2025-08-27","titulo":"Audiencia general del 27 de agosto de 2025 Ciclo de catequesis - Jubileo 2025. Jesucristo, nuestra esperanza. III. La Pascua de Jes\u00fas. 4. La entrega. \u00ab\u00bfA qui\u00e9n buscan?\u00bb (Jn 18,4)","url":"https:\/\/www.vatican.va\/content\/leo-xiv\/es\/audiences\/2025\/documents\/20250827-udienza-generale.html","texto":"LE\u00d3N XIV\nAUDIENCIA GENERAL\nAula Pablo VI Mi\u00e9rcoles, 27 de agosto de 2025\n[ Multimedia ]\n___________________________________\nCiclo de catequesis - Jubileo 2025. Jesucristo, nuestra esperanza.\u00a0III. La Pascua de Jes\u00fas. 4. La entrega. \u00ab\u00bfA qui\u00e9n buscan?\u00bb ( Jn 18,4)\n\u00a1Viva Brescia! \u00a1Buenos d\u00edas a todos! \u00a1Buenos d\u00edas! \u00a1Buenos d\u00edas! Tengan un poco de paciencia, celebramos la audiencia dentro, podr\u00e1n seguir todo en la pantalla y, despu\u00e9s de la audiencia, como tambi\u00e9n voy a la bas\u00edlica, pasar\u00e9 por aqu\u00ed, y as\u00ed tambi\u00e9n ustedes, los que est\u00e1n al fondo, nos saludaremos un poco... \u00a1Gracias por estar aqu\u00ed! \u00a1Buenos d\u00edas! \u00a1Gracias!\n\nQueridos hermanos y hermanas ,\nHoy nos detenemos en una escena que marca el inicio de la pasi\u00f3n de Jes\u00fas: el momento de su detenci\u00f3n en el huerto de los Olivos. El evangelista Juan, con su habitual profundidad, no nos presenta a un Jes\u00fas asustado, que huye o se esconde. Al contrario, nos muestra a un hombre libre, que se adelanta y toma la palabra, afrontando con valent\u00eda la hora en la que puede manifestarse la luz del amor m\u00e1s grande.\n\u00abJes\u00fas, sabiendo todo lo que le iba a suceder, se adelant\u00f3 y les dijo: \u201c\u00bfA qui\u00e9n buscan?\u201d\u00bb (Jn 18,4). Jes\u00fas lo sabe. Sin embargo, decide no retroceder. Se entrega. No por debilidad, sino por amor. Un amor tan pleno, tan maduro, que no teme el rechazo. Jes\u00fas no es capturado: se deja capturar. No es v\u00edctima de un arresto, sino autor de un don. En este gesto se encarna una esperanza de salvaci\u00f3n para nuestra humanidad: saber que, incluso en la hora m\u00e1s oscura, se puede seguir siendo libre para amar hasta el final.\nCuando Jes\u00fas responde \u00abSoy yo\u00bb, los soldados caen al suelo. Se trata de un pasaje misterioso, ya que esta expresi\u00f3n, en la revelaci\u00f3n b\u00edblica, evoca el nombre mismo de Dios: \u00abYo soy\u00bb. Jes\u00fas revela que la presencia de Dios se manifiesta precisamente all\u00ed donde la humanidad experimenta la injusticia, el miedo y la soledad. Precisamente all\u00ed, la luz verdadera est\u00e1 dispuesta a brillar sin temor a ser abrumada por el avance de las tinieblas.\nEn plena noche, cuando todo parece derrumbarse, Jes\u00fas muestra que la esperanza cristiana no es evasi\u00f3n, sino decisi\u00f3n. Esta actitud es fruto de una profunda oraci\u00f3n en la que no se pide a Dios que nos libre del sufrimiento, sino que nos d\u00e9 la fuerza para perseverar en el amor, conscientes de que la vida ofrecida libremente por amor nadie nos la puede quitar.\n\u00abSi me buscan a m\u00ed, dejen que estos se vayan\u00bb (Jn 18,8). En el momento de su detenci\u00f3n, Jes\u00fas no se preocupa por salvarse a s\u00ed mismo: solo desea que sus amigos puedan irse libres. Esto demuestra que su sacrificio es un verdadero acto de amor. Jes\u00fas se deja capturar y encarcelar por los guardias solo para poder dejar en libertad a sus disc\u00edpulos.\nJes\u00fas vivi\u00f3 cada d\u00eda de su vida como preparaci\u00f3n para este momento dram\u00e1tico y sublime. Por eso, cuando llega, tiene la fuerza de no buscar una v\u00eda de escape. Su coraz\u00f3n sabe bien que perder la vida por amor no es un fracaso, sino que posee una misteriosa fecundidad. Como el grano de trigo que, al caer en tierra, no permanece solo, sino que muere y da fruto.\nTambi\u00e9n Jes\u00fas se siente turbado ante un camino que parece conducir solo a la muerte y al fin. Pero est\u00e1 igualmente convencido de que solo una vida perdida por amor, al final, se reencuentra. En esto consiste la verdadera esperanza: no en tratar de evitar el dolor, sino en creer que, incluso en el coraz\u00f3n de los sufrimientos m\u00e1s injustos, se esconde la semilla de una nueva vida.\n\u00bfY nosotros? Cu\u00e1ntas veces defendemos nuestra vida, nuestros proyectos, nuestras seguridades, sin darnos cuenta de que, al hacerlo, nos quedamos solos. La l\u00f3gica del Evangelio es diferente: solo lo que se da florece, solo el amor que se vuelve gratuito puede devolver la confianza incluso all\u00ed donde todo parece perdido.\nEl Evangelio de Marcos tambi\u00e9n nos habla de un joven que, cuando Jes\u00fas es arrestado, huye desnudo (Mc 14,51). Es una imagen enigm\u00e1tica, pero profundamente evocadora. Tambi\u00e9n nosotros, en nuestro intento de seguir a Jes\u00fas, vivimos momentos en los que nos vemos sorprendidos y quedamos despojados de nuestras certezas. Son los momentos m\u00e1s dif\u00edciles, en los que nos sentimos tentados de abandonar el camino del Evangelio porque el amor nos parece un viaje imposible. Sin embargo, ser\u00e1 precisamente un joven, al final del Evangelio, quien anunciar\u00e1 la resurrecci\u00f3n a las mujeres, ya no desnudo, sino vestido con una t\u00fanica blanca.\nEsta es la esperanza de nuestra fe: nuestros pecados y nuestras vacilaciones no impiden que Dios nos perdone y nos devuelva el deseo de retomar nuestro seguimiento, para hacernos capaces de dar la vida por los dem\u00e1s.\nQueridos hermanos y hermanas, aprendamos tambi\u00e9n nosotros a entregarnos a la buena voluntad del Padre, dejando que nuestra vida sea una respuesta al bien recibido. En la vida no es necesario tenerlo todo bajo control. Basta con elegir cada d\u00eda amar con libertad. Esta es la verdadera esperanza: saber que, incluso en la oscuridad de la prueba, el amor de Dios nos sostiene y hace madurar en nosotros el fruto de la vida eterna.\n_________________________________________________\nLlamamiento\nEl viernes pasado acompa\u00f1amos con la oraci\u00f3n y el ayuno a nuestros hermanos y hermanas que sufren a causa de las guerras.\u00a0Hoy vuelvo a hacer un fuerte llamamiento tanto a las partes implicadas como a la comunidad internacional para que pongan fin al conflicto en Tierra Santa, que ha causado tanto terror, destrucci\u00f3n y muerte.\nRuego que se libere a todos los rehenes, se alcance un alto el fuego permanente, se facilite la entrada segura de la ayuda humanitaria y se respete \u00edntegramente el derecho humanitario, en particular la obligaci\u00f3n de proteger a los civiles y la prohibici\u00f3n del castigo colectivo, del uso indiscriminado de la fuerza y del desplazamiento forzoso de la poblaci\u00f3n. Me uno a la declaraci\u00f3n conjunta de los patriarcas greco-ortodoxo y latino de Jerusal\u00e9n, que ayer pidieron que se pusiera fin a esta espiral de violencia, que se pusiera fin a la guerra y que se diera prioridad al bien com\u00fan de las personas.\nImploramos a\u00a0Mar\u00eda, Reina de la Paz, fuente de consuelo y esperanza. Que su intercesi\u00f3n obtenga la reconciliaci\u00f3n y la paz en esa tierra tan querida por todos.\nSaludos\nSaludo cordialmente a los peregrinos de lengua espa\u00f1ola. Hoy celebramos la fiesta lit\u00fargica de santa M\u00f3nica y ma\u00f1ana la de su hijo, san Agust\u00edn. Pidamos al Se\u00f1or, por la intercesi\u00f3n de estos queridos santos, que sepamos \u2014siguiendo la l\u00f3gica del Evangelio\u2014 amar y dar la vida de manera libre y gratuita, como lo hizo Cristo, nuestra esperanza. Que Dios los bendiga. Muchas gracias.\n____________________________________\n\u00a1Buenos d\u00edas de nuevo! \u00a1Gracias por vuestra paciencia! Muchas gracias a todos por vuestra paciencia y por estar aqu\u00ed, lo cual es una se\u00f1al muy bonita de nuestra unidad en la fe. Y todos queremos renovar nuestra fe. Hoy es la fiesta de Santa M\u00f3nica, ma\u00f1ana la de San Agust\u00edn, que nos ha llamado a todos a estar siempre unidos en Cristo, a vivir esta fe en nuestra peregrinaci\u00f3n. bSaludos a ustedes de Brescia que est\u00e1n aqu\u00ed hoy, y que la bendici\u00f3n de Dios Todopoderoso, Padre, Hijo y Esp\u00edritu Santo, descienda sobre ustedes y permanezca siempre con ustedes. Am\u00e9n. \u00a1Felicidades y gracias!\nEn el nombre del Padre, del Hijo y del Esp\u00edritu Santo,\u00a0 \u00a1la paz est\u00e9 con vosotros!\nSupongo que hab\u00e9is seguido toda la audiencia, os agradezco vuestra presencia y tambi\u00e9n vuestra paciencia. Es una se\u00f1al, tambi\u00e9n esta es una se\u00f1al de la presencia del esp\u00edritu de Dios que est\u00e1 con nosotros. Muchas veces en la vida nos gustar\u00eda recibir una respuesta inmediata, una soluci\u00f3n inmediata, y por alguna raz\u00f3n Dios nos hace esperar, y hay mucho que aprender. Sin embargo, como Jes\u00fas mismo nos ense\u00f1a, debemos tener esa confianza que solo viene porque sabemos que somos hijos e hijas de Dios, y que Dios siempre nos da la gracia. No siempre nos quita el dolor, no siempre nos quita el sufrimiento, pero nos dice que est\u00e1 cerca de nosotros. Dios est\u00e1 siempre con nosotros, y hay que renovar esta fe.\nDios est\u00e1 siempre con nosotros, y por eso somos felices. Hermanas y hermanos, que Dios os bendiga a todos en este d\u00eda, que camine con vosotros, con nosotros, como Iglesia, y nos ayude a ser siempre una familia, una comuni\u00f3n de fe que da testimonio en el mundo de la presencia del amor de Dios.\nDamos ahora la bendici\u00f3n.\nAhora impartimos la bendici\u00f3n a todos vosotros, pidiendo al Se\u00f1or que la gracia, el amor y la misericordia desciendan sobre cada uno de vosotros. (traducci\u00f3n del ingl\u00e9s)\n______________________________________\nResumen le\u00eddo por el Santo Padre en espa\u00f1ol\nQueridos hermanos y hermanas:\nEn esta catequesis reflexionamos sobre el momento en el que Jes\u00fas fue arrestado en el huerto de los olivos. El Evangelio no nos muestra un Jes\u00fas temeroso, que huye o se esconde. Por el contrario, nos revela un hombre sereno, que se entrega gratuitamente, manifestando as\u00ed el amor m\u00e1s grande. En este gesto se encarna una esperanza de salvaci\u00f3n para nuestra humanidad; es el hecho de saber que, aun en los momentos m\u00e1s oscuros, podemos ser libres de amar hasta el final.\nJes\u00fas nos ense\u00f1a que la esperanza cristiana no es evasi\u00f3n, sino compromiso. Esta actitud es fruto de una oraci\u00f3n profunda, en la que se pide a Dios la fuerza para perseverar y permanecer en el amor. Adem\u00e1s, Jes\u00fas se deja apresar por los soldados para que sus disc\u00edpulos queden en libertad. \u00c9l sabe que es un camino que lo conducir\u00e1 a la muerte. Pero tambi\u00e9n est\u00e1 persuadido de que, en medio de los sufrimientos m\u00e1s injustos, se esconde el germen de una vida nueva. Y en esto consiste la aut\u00e9ntica esperanza.","filename":"2025-08-27_audiencia_audiencia_general_del_27_de_agosto_de_2025_ciclo_de_catequesis_jubileo_2025_jesucristo_nuestra_esper"}}