{"5":{"tipo":"\u00c1ngelus","fecha":"2025-08-10","titulo":"\u00c1ngelus, 10 de agosto de 2025","url":"https:\/\/www.vatican.va\/content\/leo-xiv\/es\/angelus\/2025\/documents\/20250810-angelus.html","texto":"PAPA LE\u00d3N XIV\n\u00c1NGELUS\nPlaza de San Pedro Domingo, 10 de agosto de 2025\n[ Multimedia ]\n________________________________________\nQueridos hermanos y hermanas, feliz domingo.\nEn el Evangelio de hoy, Jes\u00fas nos invita a reflexionar sobre c\u00f3mo invertir el tesoro de nuestra vida (cf. Lc 12,32-48). Dice: \u00abVendan sus bienes y denlos como limosna\u00bb (v. 33).\nNos exhorta, por tanto, a no guardar para nosotros los dones que Dios nos ha dado, sino a emplearlos con generosidad para el bien de los dem\u00e1s, especialmente de quienes est\u00e1n m\u00e1s necesitados de nuestra ayuda. Se trata no s\u00f3lo de compartir las cosas materiales de las que disponemos, sino de poner en juego nuestras capacidades, nuestro tiempo, nuestro afecto, nuestra presencia, nuestra empat\u00eda. En resumen, todo aquello que hace de cada uno de nosotros, en los designios de Dios, un bien \u00fanico, inapreciable, un capital vivo, palpitante, que para crecer requiere ser cultivado y empleado, porque si no se seca y se deval\u00faa. O bien termina perdido, a merced de quienes, como ladrones, se apropian de \u00e9l para convertirlo simplemente en un objeto de consumo.\nEl don de la vida, recibido de Dios, no se nos entreg\u00f3 para terminar as\u00ed, sino que necesita espacio, libertad, relaci\u00f3n, para realizarse y expresarse; necesita amor, que es lo \u00fanico que trasforma y ennoblece cada aspecto de nuestra existencia, haci\u00e9ndonos cada vez m\u00e1s semejantes a Dios. No es casualidad que Jes\u00fas pronuncia estas palabras mientras est\u00e1 de camino hacia Jerusal\u00e9n, donde se ofrecer\u00e1 a s\u00ed mismo en la cruz para nuestra salvaci\u00f3n.\nLas obras de misericordia son el banco m\u00e1s seguro y rentable al que confiar el tesoro de nuestra existencia, porque en \u00e9l, como nos ense\u00f1a el Evangelio, con \u201cdos monedas\u201d incluso una pobre viuda puede convertirse en la persona m\u00e1s rica del mundo (cf. Mc 12,41-44).\nSan Agust\u00edn, a este prop\u00f3sito, dice: \u00abSi dieses una libra de bronce y la recibieses de plata, o la dieses de plata y la recibieras de oro, te considerar\u00edas feliz. Lo que das se transforma realmente; se convertir\u00e1 para ti no en oro ni en plata, sino en vida eterna\u00bb ( Serm\u00f3n 390,\u00a02). Y explica por qu\u00e9: \u00abse transformar\u00e1, porque te transformar\u00e1s t\u00fa\u00bb ( ib\u00edd. ).\nY para entender lo que quiere decir, podemos pensar en una mam\u00e1 que abraza a sus hijos, \u00bfno es la persona m\u00e1s hermosa y rica del mundo? O tambi\u00e9n dos novios, cuando est\u00e1n juntos, \u00bfno se sienten un rey y una reina? Y podr\u00edamos poner tantos otros ejemplos.\nPor eso, en la familia, en la parroquia, en la escuela y en los lugares de trabajo, en cualquier lugar donde nos encontremos, intentemos no perder ninguna ocasi\u00f3n para amar. Esta es la vigilancia que nos pide Jes\u00fas, habituarnos a estar atentos, dispuestos, sensibles los unos con los otros, como \u00c9l lo est\u00e1 con nosotros en cada instante.\nHermanas y hermanos, confiemos a Mar\u00eda este deseo y este compromiso. Que ella, la Estrella de la ma\u00f1ana, nos ayude a ser, en un mundo marcado por tantas divisiones, \u201ccentinelas\u201d de la misericordia y de la paz, como nos ha ense\u00f1ado san Juan Pablo II (cf. Vigilia de oraci\u00f3n para la XV Jornada Mundial de la Juventud , 19 agosto 2000) y como nos han mostrado de una manera tan hermosa los j\u00f3venes que han venido a Roma para el Jubileo.\n___________________\nDespu\u00e9s del \u00c1ngelus\nQueridos hermanos y hermanas:\nSigamos rezando por el fin de las guerras. El 80\u00ba aniversario de los bombardeos de Hiroshima y Nagasaki ha reavivado en todo el mundo el necesario rechazo a la guerra como medio para resolver conflictos. Que quienes toman las decisiones tengan siempre presente su responsabilidad frente a las consecuencias de las mismas sobre las poblaciones; que no ignoren las necesidades de los m\u00e1s vulnerables ni el anhelo universal de paz.\nEn este sentido, felicito a Armenia y Azerbaiy\u00e1n, que han firmado la Declaraci\u00f3n conjunta de paz. Espero que este evento contribuya a una paz estable y duradera en el C\u00e1ucaso meridional.\nMientras tanto, la situaci\u00f3n del pueblo haitiano es cada vez m\u00e1s desesperada. Son continuas las noticias de asesinatos, violencia de todo tipo, trata de personas, exilios forzados y secuestros. Hago un llamamiento apremiante a todos los responsables para que liberen inmediatamente a los rehenes y solicito el apoyo concreto de la comunidad internacional para crear las condiciones sociales e institucionales que permitan a los haitianos vivir en paz.\nSaludo a todos ustedes, fieles de Roma y peregrinos de diversos pa\u00edses, especialmente a los de Woodstock, Georgia, Estados Unidos, y a los de la di\u00f3cesis de Down y Connor, en Irlanda.\nSaludo a los miembros de la Operaci\u00f3n Mato Grosso, de diferentes ciudades italianas, y a los grupos parroquiales de Stezzano, Medole y Villastellone.\nGracias por su presencia y sus oraciones. \u00a1Feliz domingo a todos!","filename":"2025-08-10_\u00e1ngelus_angelus_10_de_agosto_de_2025"},"6":{"tipo":"Audiencia","fecha":"2025-08-06","titulo":"Audiencia general del 6 de agosto de 2025 Ciclo de catequesis - Jubileo 2025. Jesucristo, nuestra esperanza. III. La Pascua de Jes\u00fas. 1. La preparaci\u00f3n de la cena. \u00abPrep\u00e1rennos all\u00ed lo necesario\u00bb (Mc 14,15)","url":"https:\/\/www.vatican.va\/content\/leo-xiv\/es\/audiences\/2025\/documents\/20250806-udienza-generale.html","texto":"LE\u00d3N XIV\nAUDIENCIA GENERAL\nPlaza de San Pedro\nMi\u00e9rcoles, 6 de agosto de 2025\n[ Multimedia ]\n___________________________________\nCiclo de catequesis - Jubileo 2025. Jesucristo, nuestra esperanza. III. La Pascua de Jes\u00fas. 1. La preparaci\u00f3n de la cena. \u00ab Prep\u00e1rennos all\u00ed lo necesario \u00bb (Mc 14,15)\nQueridos hermanos y hermanas,\nseguimos nuestro camino jubilar al descubrimiento del rostro de Cristo, en el que nuestra esperanza toma forma y consistencia. Hoy comenzamos a reflexionar sobre el misterio de la pasi\u00f3n, muerte y resurrecci\u00f3n de Jes\u00fas. Iniciemos meditando una palabra que parece sencilla, pero que custodia un secreto precioso de la vida cristiana: preparar .\nEn el Evangelio de Marcos se cuenta que \u00abel primer d\u00eda de la fiesta de los panes Acimos, cuando se inmolaba la v\u00edctima pascual, los disc\u00edpulos dijeron a Jes\u00fas: \u00ab\u00bfD\u00f3nde quieres que vayamos a prepararte la comida pascual?\u201d\u00bb. ( Mc 14,12). Es una pregunta pr\u00e1ctica, pero tambi\u00e9n cargada de expectaci\u00f3n. Los disc\u00edpulos intuyen que algo importante est\u00e1 a punto de suceder, pero no conocen los detalles. La respuesta de Jes\u00fas parece casi un enigma: \u00abVayan a la ciudad; all\u00ed se encontrar\u00e1n con un hombre que lleva un c\u00e1ntaro de agua.\u00bb (v. 13). Los detalles se vuelven simb\u00f3licos: un hombre que lleva un c\u00e1ntaro \u2014gesto habitualmente femenino en aquella \u00e9poca\u2014, una sala en el piso superior ya preparada, un due\u00f1o de la casa desconocido. Es como si todas las cosas hubieran sido preparadas de antemano. De hecho, as\u00ed es. En este episodio, el Evangelio nos revela que el amor no es fruto del azar, sino de una elecci\u00f3n consciente. No se trata de una simple reacci\u00f3n, sino de una decisi\u00f3n que requiere preparaci\u00f3n. Jes\u00fas no afronta su pasi\u00f3n por fatalidad, sino por fidelidad a un camino acogido y recorrido con libertad y cuidado. Esto es lo que nos consuela: saber que el don de su vida nace de una intenci\u00f3n profunda, no de un impulso repentino.\nEsa \u00absala en el piso superior ya preparada\u00bb nos dice que Dios siempre nos precede. Incluso antes de que nos demos cuenta de que necesitamos acogida, el Se\u00f1or ya ha preparado para nosotros un espacio donde reconocernos y sentirnos sus amigos. Este lugar es, en el fondo, nuestro coraz\u00f3n: una \u201csala\u201d que puede parecer vac\u00eda, pero que solo espera ser reconocida, llenada y custodiada. La Pascua, que los disc\u00edpulos deben preparar, est\u00e1 en realidad ya preparada en el coraz\u00f3n de Jes\u00fas. Es \u00c9l quien lo ha pensado todo, dispuesto todo, decidido todo. Sin embargo, pide a sus amigos que hagan su parte. Esto nos ense\u00f1a algo esencial para nuestra vida espiritual: la gracia no elimina nuestra libertad, sino que la despierta. El don de Dios no anula nuestra responsabilidad, sino que la hace fecunda.\nHoy, como entonces, hay una cena que preparar. No se trata solo de la liturgia, sino de nuestra disponibilidad a entrar en un gesto que nos supera. La Eucarist\u00eda no se celebra solo en el altar, sino tambi\u00e9n en la vida cotidiana, donde es posible vivir todo como ofrenda y acci\u00f3n de gracias. Prepararse para celebrar esta acci\u00f3n de gracias no significa hacer m\u00e1s, sino dejar espacio. Significa quitar lo que estorba, rebajar las pretensiones, dejar de cultivar expectativas irreales. Con demasiada frecuencia, de hecho, confundimos los preparativos con las ilusiones. Las ilusiones nos distraen, los preparativos nos orientan. Las ilusiones buscan un resultado, los preparativos hacen posible un encuentro. El amor verdadero \u2014nos recuerda el Evangelio\u2014 se da incluso antes de ser correspondido. Es un don anticipado. No se basa en lo que recibe, sino en lo que desea ofrecer. Es lo que Jes\u00fas vivi\u00f3 con los suyos: mientras ellos a\u00fan no entend\u00edan, mientras uno estaba a punto de traicionarlo y otro de renegar de \u00e9l, \u00c9l preparaba una cena de comuni\u00f3n para todos.\nQueridos hermanos y hermanas, tambi\u00e9n nosotros estamos invitados a \u00abpreparar la Pascua\u00bb del Se\u00f1or. No solo la lit\u00fargica, sino tambi\u00e9n la de nuestra vida. Cada gesto de disponibilidad, cada acto gratuito, cada perd\u00f3n ofrecido por adelantado, cada esfuerzo aceptado con paciencia es una forma de preparar un lugar donde Dios puede habitar. Podemos entonces preguntarnos: \u00bfqu\u00e9 espacios de mi vida necesito reordenar para que est\u00e9n listos para acoger al Se\u00f1or? \u00bfQu\u00e9 significa para m\u00ed hoy \u00abpreparar\u00bb? Quiz\u00e1s renunciar a una pretensi\u00f3n, dejar de esperar que el otro cambie, dar el primer paso. Quiz\u00e1s escuchar m\u00e1s, obrar menos o aprender a confiar en lo que ya est\u00e1 dispuesto.\nSi acogemos la invitaci\u00f3n a preparar el lugar de la comuni\u00f3n con Dios y entre nosotros, descubrimos que estamos rodeados de signos, encuentros, palabras que nos orientan hacia esa sala, espaciosa y ya preparada, en la que se celebra incesantemente el misterio de un amor infinito, que nos sostiene y siempre nos precede. Que el Se\u00f1or nos conceda ser humildes preparadores de su presencia. Y, en esta disponibilidad cotidiana, crezca tambi\u00e9n en nosotros esa confianza serena que nos permite afrontar todo con el coraz\u00f3n libre. Porque donde se ha preparado el amor, la vida puede realmente florecer.\n________________________\nSaludos\nSaludo cordialmente a los peregrinos de lengua espa\u00f1ola. Pidamos a Jes\u00fas, el Pan vivo bajado del cielo, que nos conceda saber preparar con humildad y vivir con buena disposici\u00f3n la celebraci\u00f3n de la Santa Misa, as\u00ed como hacer de toda nuestra vida una continua Eucarist\u00eda. Que Dios los bendiga. Muchas gracias.\n_________________________\nLLAMAMIENTO\nHoy se cumple el 80.\u00ba aniversario del bombardeo at\u00f3mico de la ciudad japonesa de Hiroshima, y dentro de tres d\u00edas recordaremos el de Nagasaki. Deseo asegurar mis oraciones por todos aquellos que sufrieron sus efectos f\u00edsicos, psicol\u00f3gicos y sociales. A pesar del paso de los a\u00f1os, aquellos tr\u00e1gicos acontecimientos constituyen una advertencia universal contra la devastaci\u00f3n causada por las guerras y, en particular, por las armas nucleares. Espero que en el mundo contempor\u00e1neo, marcado por fuertes tensiones y conflictos sangrientos, la seguridad ilusoria basada en la amenaza de la destrucci\u00f3n mutua d\u00e9 paso a los instrumentos de la justicia, a la pr\u00e1ctica del di\u00e1logo y a la confianza en la fraternidad.\n_________________________\nResumen le\u00eddo por el Santo Padre en espa\u00f1ol\nQueridos hermanos y hermanas:\nEn el ciclo de catequesis jubilares dedicado a Cristo, nuestra esperanza, hoy comenzamos a reflexionar sobre el misterio de la pasi\u00f3n, muerte y resurrecci\u00f3n de Jes\u00fas. Iniciamos meditando sobre un verbo muy valioso en la vida cristiana, que es \u201cpreparar\u201d.\nJes\u00fas les pide a sus disc\u00edpulos que \u201cpreparen\u201d la sala donde celebrar\u00edan la Pascua. En este gesto, vemos la importancia de prepararnos y de hacer espacio para recibir al Se\u00f1or en nuestra vida. Otra ense\u00f1anza es que Jes\u00fas no lo hace todo solo, sino que solicita la ayuda de sus amigos. Esto significa que el don de Dios no anula nuestra responsabilidad ni nuestra libertad, sino que las reaviva y las hace fecundas.\nTambi\u00e9n hoy, como entonces, los disc\u00edpulos de Jes\u00fas tenemos que preparar una cena. Se trata de la Eucarist\u00eda, que no se celebra solamente sobre el altar, sino en la vida cotidiana, donde estamos llamados a hacer de cada acontecimiento una ofrenda y una acci\u00f3n de gracias al Se\u00f1or.","filename":"2025-08-06_audiencia_audiencia_general_del_6_de_agosto_de_2025_ciclo_de_catequesis_jubileo_2025_jesucristo_nuestra_espera"}}