{"0":{"tipo":"Discurso","fecha":"2025-10-13","titulo":"A los participantes en el Encuentro de Estudios sobre el cardenal Rafael Merry del Val (13 de octubre de 2025)","url":"https:\/\/www.vatican.va\/content\/leo-xiv\/es\/speeches\/2025\/october\/documents\/20251013-card-del-val.html","texto":"DISCURSO DEL SANTO PADRE LE\u00d3N XIV A LOS PARTICIPANTES EN EL ENCUENTRO DE ESTUDIOS SOBRE EL CARDENAL RAFAEL MERRY DEL VAL\nSala Clementina Lunes, 13 de octubre de 2025\n[ Multimedia ]\n____________________________________\nMuy buenos d\u00edas.\nQueridos hermanos y hermanas:\nAl conmemorar el 160\u00ba aniversario de su nacimiento, damos gracias al Se\u00f1or por la figura del siervo de Dios Rafael Merry del Val, quien naci\u00f3 en Londres en 1865, en un ambiente en que la apertura al mundo era cotidiana: hijo de padre diplom\u00e1tico espa\u00f1ol y de madre inglesa, tuvo una infancia cosmopolita que lo habitu\u00f3 desde temprano a diversas lenguas y culturas. Creci\u00f3 respirando la universalidad, que despu\u00e9s sabr\u00eda reconocer como vocaci\u00f3n de la Iglesia, y esa formaci\u00f3n lo prepar\u00f3 como instrumento d\u00f3cil al servicio diplom\u00e1tico de la Santa Sede en un tiempo marcado por grandes desaf\u00edos.\nMuy joven fue llamado al servicio de Le\u00f3n XIII para tratar cuestiones delicadas. Poco despu\u00e9s, fue enviado como Delegado apost\u00f3lico a Canad\u00e1, donde trabaj\u00f3 por la unidad de la Iglesia y por la educaci\u00f3n cat\u00f3lica. Fue alumno de la actual Pontificia Academia Eclesi\u00e1stica , instituci\u00f3n que m\u00e1s tarde llegar\u00eda a presidir y que hoy, al cumplir 325 a\u00f1os de historia, recuerda su larga tradici\u00f3n de formar corazones al servicio fiel y generoso de la Sede Apost\u00f3lica. All\u00ed fue comprendiendo \u2014y transmitiendo con su ejemplo\u2014 que la diplomacia de la Iglesia florece cuando se vive dentro de la fidelidad sacerdotal, la de un coraz\u00f3n que ofrece sus talentos a Cristo y a la misi\u00f3n confiada al Sucesor de Pedro (cf. 1 Co 4,1-2).\nTen\u00eda apenas 35 a\u00f1os cuando fue nombrado arzobispo titular de Nicea, y pocos a\u00f1os despu\u00e9s, en 1903, con s\u00f3lo 38, san P\u00edo X lo cre\u00f3 cardenal y lo eligi\u00f3 como su Secretario de Estado. Su juventud, sin embargo, no fue obst\u00e1culo, porque la historia de la Iglesia ense\u00f1a que la verdadera madurez no depende de los a\u00f1os, sino de la identificaci\u00f3n con la medida de la plenitud de Cristo (cf. Ef 4,13). Lo que sigui\u00f3 fue un camino de fidelidad, discreci\u00f3n y entrega que lo convirti\u00f3 en una de las figuras m\u00e1s significativas de la diplomacia pontificia del siglo XX.\nPero no fue s\u00f3lo un diplom\u00e1tico de despacho: en Roma estuvo muy presente entre los ni\u00f1os y j\u00f3venes de Trastevere, a quienes catequizaba, confesaba y acompa\u00f1aba con cari\u00f1o. All\u00ed lo reconoc\u00edan como un sacerdote cercano, padre y amigo. Esa doble dimensi\u00f3n \u2014la del diplom\u00e1tico de gobierno y la del pastor cercano\u2014 es la que da a su figura una riqueza particular, pues supo unir el servicio a la Iglesia universal con la atenci\u00f3n concreta a los m\u00e1s peque\u00f1os (cf. 1 P 5,2-3).\nSu nombre ha quedado asociado a una oraci\u00f3n que muchos conocemos, las Letan\u00edas de la Humildad . All\u00ed se transparenta el esp\u00edritu con que realiz\u00f3 su servicio. Perm\u00edtanme detenerme en algunas de ellas, porque en ellas se dibuja un modelo v\u00e1lido para todos los que ejercen responsabilidades en la Iglesia y en el mundo, y de modo especial para los diplom\u00e1ticos de la Santa Sede.\n\u00ab Del deseo de ser alabado\u2026 \u00a1l\u00edbrame, Jes\u00fas! \u00bb: El deseo de reconocimiento es una tentaci\u00f3n constante para quien ocupa responsabilidades. El cardenal Merry del Val lo conoci\u00f3 de cerca, pues sus nombramientos lo colocaron en el centro de la atenci\u00f3n mundial. Y, sin embargo, en lo profundo de su oraci\u00f3n ped\u00eda ser liberado del aplauso. Sab\u00eda que el \u00fanico triunfo verdadero es poder decir cada d\u00eda: \u201cSe\u00f1or, estoy donde T\u00fa quieres, haciendo lo que T\u00fa me conf\u00edas, hoy\u201d. Esa fidelidad silenciosa, invisible a los ojos del mundo, es la que permanece y da fruto (cf. Mt 6,4).\n\u00ab Del deseo de ser consultado\u2026 \u00a1l\u00edbrame, Jes\u00fas! \u00bb: Fue cercano a Benedicto XV y Le\u00f3n XIII , as\u00ed como colaborador directo de san P\u00edo\u00a0X . Pudo creerse indispensable, pero nos indic\u00f3 cu\u00e1l es el lugar del diplom\u00e1tico, buscar que la voluntad de Dios se cumpla a trav\u00e9s del ministerio de Pedro, m\u00e1s all\u00e1 de intereses personales (cf. Flp 2,4). Quien sirve en la Iglesia no busca que su voz prevalezca, sino que la verdad de Cristo sea la que hable. Y en esa renuncia descubri\u00f3 la libertad del aut\u00e9ntico servidor (cf. Mt 20,26-27).\n\u00ab Del miedo a ser humillado\u2026 \u00a1l\u00edbrame, Jes\u00fas! \u00bb: Tras la muerte de san P\u00edo X recibi\u00f3 otros encargos, pero se esforz\u00f3 por continuar sirviendo con la misma fidelidad, con la serenidad de quien sabe que todo servicio en la Iglesia es valioso cuando se vive por Cristo. De este modo mostr\u00f3 que su tarea no era un pedestal, sino un camino de entrega. La verdadera autoridad no se apoya en cargos ni en t\u00edtulos, sino en la libertad de servir incluso lejos de los reflectores (cf. Mt 23,11). Y quien no teme perder visibilidad, gana disponibilidad para Dios.\n\u00ab Del deseo de ser aceptado\u2026 \u00a1l\u00edbrame, Jes\u00fas!\u00bb: Intent\u00f3 vivir su misi\u00f3n con fidelidad al Evangelio y libertad de esp\u00edritu, sin dejarse guiar por el deseo de agradar, sino por la verdad sostenida siempre por la caridad. Y comprendi\u00f3 que la fecundidad de la vida cristiana no depende de la aprobaci\u00f3n humana, sino de la perseverancia de quien, unido a Cristo como el sarmiento a la vid, da fruto a su tiempo (cf. Jn 15,5).\nBastan dos frases para condensar su existencia. Su lema episcopal, que la Escritura pone en labios de Abraham (cf. Gn 14,21), fue \u00ab Da mihi animas, cetera tolle\u00bb o sea \u00ab Dame almas, qu\u00edtame lo dem\u00e1s \u00bb. Pidi\u00f3 en su testamento que fuese la \u00fanica inscripci\u00f3n en su tumba, que hoy se encuentra en las criptas de San Pedro. Bajo la c\u00fapula que guarda la memoria del ap\u00f3stol, quiso reducir su nombre a esa s\u00faplica desnuda. Ni honores, ni t\u00edtulos, ni biograf\u00eda; s\u00f3lo el grito de un coraz\u00f3n de pastor.\nLa segunda frase es la s\u00faplica conclusiva en las Letan\u00edas : \u00ab Que los dem\u00e1s sean m\u00e1s santos que yo, con tal que yo sea todo lo santo que pueda \u00bb. Aqu\u00ed se resalta un tesoro de la vida cristiana: la santidad no se mide por comparaci\u00f3n, sino por comuni\u00f3n. El Cardenal comprendi\u00f3 que hemos de trabajar por la santidad propia mientras impulsamos la de los dem\u00e1s, caminando juntos hacia Cristo (cf. 1 Ts 3,12-13). Esa es la l\u00f3gica del Evangelio y debe ser la de la diplomacia pontificia: la unidad y la comuni\u00f3n, sabiendo que cada uno est\u00e1 llamado a ser todo lo santo que pueda .\nQueridos hijos de la familia Merry del Val, que el recuerdo de este miembro de su familia, verdadero diplom\u00e1tico del encuentro, sea motivo de gratitud profunda, y para todos nosotros una inspiraci\u00f3n, especialmente para quienes colaboran con el Sucesor de Pedro en la diplomacia. Que la Virgen Mar\u00eda, a quien Rafael Merry del Val am\u00f3 con ternura filial, ense\u00f1e a nuestras familias, a los diplom\u00e1ticos de la Santa Sede, y a todos los que ejercen un servicio en la Iglesia, a unir verdad y caridad, prudencia y audacia, servicio y humildad, de modo que en todo resplandezca s\u00f3lo Cristo.\u00a0Muchas gracias.\nOremos juntos como el Se\u00f1or nos ha ense\u00f1ado: Padre Nuestro\u2026\n(Bendici\u00f3n)\nFelicidades y gracias de nuevo!","filename":"2025-10-13_discurso_a_los_participantes_en_el_encuentro_de_estudios_sobre_el_cardenal_rafael_merry_del_val_13_de_octubre"}}