{"0":{"tipo":"Homilia","fecha":"2025-10-05","titulo":"Santa Misa - Jubileo del Mundo Misionero y Jubileo de los Migrantes (5 de octubre de 2025)","url":"https:\/\/www.vatican.va\/content\/leo-xiv\/es\/homilies\/2025\/documents\/20251005-giubileo-mondo-missionario.html","texto":"JUBILEO DEL MUNDO MISIONERO Y JUBILEO DE LOS MIGRANTES\nSANTA MISA\nHOMIL\u00cdA DEL SANTO PADRE LE\u00d3N XIV\nPlaza de San Pedro XXVII domingo del Tiempo Ordinario , 5 de octubre de 2025\n[ Multimedia ]\n____________________________________\nQueridos hermanos y hermanas:\nCelebramos hoy el Jubileo del Mundo Misionero y de los Migrantes. Es una hermosa ocasi\u00f3n para reavivar en nosotros la conciencia de la vocaci\u00f3n misionera, que nace del deseo de llevar a todos la alegr\u00eda y la consolaci\u00f3n del Evangelio, especialmente a aquellos que viven una historia dif\u00edcil y herida. Pienso en modo particular en los hermanos migrantes, que han debido abandonar su tierra, muchas veces dejando a sus seres queridos, atravesando las noches de miedo y de soledad, padeciendo en su propia piel la discriminaci\u00f3n y la violencia.\nEstamos aqu\u00ed porque, ante la tumba del ap\u00f3stol Pedro, cada uno de nosotros debe decir con alegr\u00eda: toda la Iglesia es misionera, y es urgente \u2014como afirm\u00f3 el Papa Francisco\u2014 que \u00absalga a anunciar el Evangelio a todos, en todos los lugares, en todas las ocasiones, sin demoras, sin asco y sin miedo\u00bb (Exhort. ap. Evangelii gaudium , 23).\nEl Esp\u00edritu nos manda continuar la obra de Cristo en las periferias del mundo, marcadas a veces por la guerra, la injusticia y por el sufrimiento. Ante estos escenarios oscuros, brota de nuevo el grito que tantas veces en la historia se ha elevado a Dios: Se\u00f1or, \u00bfpor qu\u00e9 no intervienes?, \u00bfpor qu\u00e9 pareces ausente? Este grito de dolor es una forma de oraci\u00f3n que permea toda la Escritura y, esta ma\u00f1ana, lo hemos escuchado del profeta Habacuc: \u00ab\u00bfHasta cu\u00e1ndo, Se\u00f1or, pedir\u00e9 auxilio sin que t\u00fa escuches [\u2026] \u00bfPor qu\u00e9 me haces ver la iniquidad y te quedas mirando la opresi\u00f3n?\u00bb ( Ha 1,2-3).\nEl Papa Benedicto XVI , que recogi\u00f3 estos interrogantes durante su hist\u00f3rica visita a Auschwitz, retom\u00f3 el tema en una catequesis, afirmando: \u00abDios calla, y este silencio lacera el \u00e1nimo del orante, que llama incesantemente, pero sin encontrar respuesta. [\u2026] Dios parece tan distante, olvidadizo, tan ausente\u00bb ( Catequesis , 14 septiembre 2011).\nLa respuesta del Se\u00f1or, sin embargo, nos abre a la esperanza. Si el profeta denuncia la fuerza ineluctable del mal que parece prevalecer, el Se\u00f1or por su parte le anuncia que todo esto tiene un momento fijado, un t\u00e9rmino, porque la salvaci\u00f3n vendr\u00e1 y no tardar\u00e1: \u00abEl que no tiene el alma recta, sucumbir\u00e1, pero el justo vivir\u00e1 por su fidelidad\u00bb ( Ha 2,4).\nHay una vida, por tanto, una nueva posibilidad de vida y de salvaci\u00f3n que proviene de la fe, porque la fe no s\u00f3lo nos ayuda a resistir al mal perseverando en el bien, sino que trasforma nuestra existencia hasta hacerla un instrumento de la salvaci\u00f3n que Dios sigue queriendo realizar en el mundo. Y, como nos dice Jes\u00fas en el Evangelio, se trata de una fuerza mansa, la fe no se impone con los medios del poder y en modos extraordinarios; es suficiente un grano de mostaza para logar cosas impensables (cf. Lc 17,6), porque lleva en s\u00ed la fuerza del amor de Dios que abre caminos de salvaci\u00f3n.\nEs una salvaci\u00f3n que se realiza cuando nos comprometemos en primera persona y nos hacemos cargo, con la compasi\u00f3n del Evangelio, del sufrimiento del pr\u00f3jimo; es una salvaci\u00f3n que se hace camino, de forma silenciosa y aparentemente ineficaz, en los gestos y en las palabras cotidianas, que son como la peque\u00f1a semilla de la que habla Jes\u00fas; es una salvaci\u00f3n que lentamente crece cuando nos hacemos \u201csiervos in\u00fatiles\u201d, es decir, cuando nos ponemos al servicio del Evangelio y de los hermanos no para buscar nuestros intereses, sino s\u00f3lo para llevar al mundo el amor del Se\u00f1or.\nCon esta confianza, estamos llamados a renovar en nosotros el fuego de la vocaci\u00f3n misionera. Como afirmaba san Pablo VI , \u00abnos corresponde a nosotros anunciar el Evangelio en este per\u00edodo extraordinario de la historia humana, un tiempo, ciertamente, sin precedentes, en el que, a v\u00e9rtices de progreso, nunca antes logrados, se asocian abismos de perplejidad y desesperaci\u00f3n, tambi\u00e9n sin precedentes\u00bb ( Mensaje para la Jornada Mundial de las Misiones , 25 junio 1971).\nHermanos y hermanas, hoy se abre en la historia de la Iglesia una \u00e9poca misionera nueva.\nSi por un largo periodo hemos asociado la misi\u00f3n con el \u201cpartir\u201d, el ir hacia tierras lejanas que no hab\u00edan conocido el Evangelio o se encontraban en situaciones de pobreza, hoy las fronteras de la misi\u00f3n ya no son las geogr\u00e1ficas, porque son la pobreza, el sufrimiento y el deseo de una esperanza mayor las que vienen hacia nosotros. Nos lo atestigua la historia de muchos de nuestros hermanos migrantes, el drama de su fuga de la violencia, el sufrimiento que los acompa\u00f1a, el miedo a no lograrlo, el riesgo de peligrosas traves\u00edas a lo largo de las costas del mar, su grito de dolor y desesperaci\u00f3n. Hermanos y hermanas, esas barcas que esperan avistar un puerto seguro en el que detenerse y esos ojos llenos de angustia y esperanza que buscan una tierra firme a la que llegar, no pueden y no deben encontrar la frialdad de la indiferencia o el estigma de la discriminaci\u00f3n.\nLa cuesti\u00f3n no es \u201cpartir\u201d, sino m\u00e1s bien \u201cpermanecer\u201d para anunciar a Cristo a trav\u00e9s de la acogida, la compasi\u00f3n y la solidaridad. Permanecer sin refugiarnos en la comodidad de nuestro individualismo, quedarnos para mirar a la cara a aquellos que llegan desde tierras lejanas y sufrientes, permanecer para abrirles los brazos y el coraz\u00f3n, acogerles como hermanos, ser para ellos una presencia de consolaci\u00f3n y esperanza.\nSon tantas las misioneras, los misioneros, pero tambi\u00e9n los creyentes y las personas de buena voluntad, que trabajan al servicio de los migrantes, y para promover una nueva cultura de la fraternidad sobre el tema de la migraci\u00f3n, m\u00e1s all\u00e1 de los estereotipos y los prejuicios. Pero este precioso servicio interpela a cada uno de nosotros, en la medida de sus posibilidades. Este es el tiempo \u2014como afirmaba Papa Francisco \u2014 de constituirnos todos en un \u00abestado permanente de misi\u00f3n\u00bb (Exhort. ap. Evangelii gaudium , 25).\nTodo esto exige al menos dos grandes compromisos misioneros: la cooperaci\u00f3n misionera y la vocaci\u00f3n misionera.\nEn primer lugar, les pido promover una renovada cooperaci\u00f3n misionera entre las Iglesias. En las comunidades de antigua tradici\u00f3n cristiana como las occidentales, la presencia de muchos hermanos y hermanas del sur del mundo debe ser acogida como una oportunidad, para un intercambio que renueva el rostro de la Iglesia y suscita un cristianismo m\u00e1s abierto, m\u00e1s vivo y m\u00e1s din\u00e1mico. Al mismo tiempo, cada misionero que parte para otras tierras, est\u00e1 llamado a habitar las culturas que encuentra con sagrado respeto, dirigiendo al bien todo lo que encuentra de bueno y de noble, y llev\u00e1ndoles la profec\u00eda del Evangelio.\nQuisiera adem\u00e1s recordar la belleza y la importancia de las vocaciones misioneras . Me dirijo en particular a la Iglesia europea. Hoy se necesita un nuevo impulso misionero, de los laicos, religiosos y sacerdotes que ofrezcan su servicio en las tierras de misi\u00f3n, de nuevas propuestas y experiencia vocacionales capaces de suscitar este deseo, especialmente en los j\u00f3venes.\nQueridos hermanos y hermanas, env\u00edo con afecto mi bendici\u00f3n al clero local de las Iglesias particulares, a los misioneros y a las misioneras, a aquellos que est\u00e1n en discernimiento vocacional. Mientras que a los emigrantes les digo: son siempre bienvenidos. Los mares y los desiertos que han atravesado, en la Escritura son \u201clugares de salvaci\u00f3n\u201d, en los que Dios se hizo presente para salvar a su pueblo. Les deseo encontrar este rostro de Dios en las misioneras y en los misioneros que encontrar\u00e1n.\nEncomiendo a todos a la intercesi\u00f3n de Mar\u00eda, primera misionera de su Hijo, que se pone en camino sin demora hacia los montes de Judea, llevando a Jes\u00fas en su seno y poni\u00e9ndose al servicio de Isabel. Ella nos sostenga, para que cada uno de nosotros sea colaborador del Reino de Cristo, Reino de amor, de justicia y de paz.","filename":"2025-10-05_homilia_santa_misa_jubileo_del_mundo_misionero_y_jubileo_de_los_migrantes_5_de_octubre_de_2025"},"1":{"tipo":"\u00c1ngelus","fecha":"2025-10-05","titulo":"\u00c1ngelus, 5 de octubre de 2025","url":"https:\/\/www.vatican.va\/content\/leo-xiv\/es\/angelus\/2025\/documents\/20251005-angelus.html","texto":"PAPA LE\u00d3N XIV\n\u00c1NGELUS\nPlaza de San Pedro Domingo, 5 de octubre de 2025\n[ Multimedia ]\n________________________________________\nQueridos hermanos y hermanas:\nAntes de rezar juntos el \u00e1ngelus, deseo saludar y agradecer a todos los que han participado en esta celebraci\u00f3n jubilar dedicada a los misioneros y a los migrantes . Son ustedes unos buenos misioneros pues han venido incluso bajo la lluvia. Gracias. Toda la Iglesia es misionera, un gran pueblo que se pone en camino hacia el Reino de Dios. Es algo que nos han recordado hoy los hermanos y las hermanas misioneras y migrantes. Pero, nadie debe ser obligado a partir, ni ser explotado o maltratado a causa de su necesidad o por su condici\u00f3n de forastero. Ante todo, se debe preservar la dignidad humana.\nSaludo a todos los peregrinos presentes, en particular aquellos de la Di\u00f3cesis de Pav\u00eda, guiados por su obispo, como tambi\u00e9n a los fieles, entre los que se encuentran algunos j\u00f3venes de Bel\u00e9n, que traen la estatua de la Virgen de la Revelaci\u00f3n.\nEn la tarde del martes, 30 de septiembre, un fuerte terremoto ha golpeado la regi\u00f3n central de las Filipinas, en particular la provincia de Ceb\u00fa y otras islas cercanas. Expreso mi cercan\u00eda al querido pueblo filipino, en particular rezo por aquellos que est\u00e1n sintiendo con mayor dureza los efectos del terremoto. En todo peligro, permanezcamos unidos y solidarios, confiando siempre en Dios y en la intercesi\u00f3n de su Madre.\nExpreso mi preocupaci\u00f3n por la proliferaci\u00f3n del odio antisemita en el mundo, como por desgracia se ha visto en el atentado terrorista en Manchester, perpetrado hace pocos d\u00edas. El enorme sufrimiento del pueblo palestino en Gaza contin\u00faa a causarme dolor.\nEn estas \u00faltimas horas, en la dram\u00e1tica situaci\u00f3n de Oriente Medio, se est\u00e1n llevando a cabo algunos pasos significativos para hacer avanzar las tratativas de paz, que espero puedan cuanto antes alcanzar los resultados esperados. Pido a todos los responsables el compromiso para continuar por este camino, con el alto el fuego y la liberaci\u00f3n de los rehenes. Al mismo tiempo exhorto a todos a permanecer unidos en la oraci\u00f3n, de modo que los esfuerzos que se est\u00e1n realizando puedan poner fin a la guerra y conducirnos hacia una paz justa y duradera.\nNos unimos espiritualmente a todos los que se han reunido en el Santuario de Pompeya para la S\u00faplica a la Virgen del Rosario. En este mes de octubre, contemplando con Mar\u00eda los misterios de Cristo Salvador, intensificamos nuestra oraci\u00f3n por la paz: una oraci\u00f3n que se hace solidaridad concreta con las poblaciones devastadas por la guerra. Gracias a los much\u00edsimos ni\u00f1os que en todo el mundo se han comprometido a rezar el Rosario por esta intenci\u00f3n. Gracias de coraz\u00f3n.\nAngelus Domini\u2026","filename":"2025-10-05_\u00e1ngelus_angelus_5_de_octubre_de_2025"},"2":{"tipo":"Audiencia","fecha":"2025-10-04","titulo":"Audiencia Jubilar - Catequesis. 6. Esperar es elegir. Clara de As\u00eds (4 de octubre de 2025)","url":"https:\/\/www.vatican.va\/content\/leo-xiv\/es\/audiences\/2025\/documents\/20251004-udienza-giubilare.html","texto":"AUDIENCIA JUBILAR\nCATEQUESIS DEL SANTO PADRE LE\u00d3N XIV\nPlaza de San Pedro S\u00e1bado, 4 de octubre de 2025\n[ Multimedia ]\n___________________________________\nCatequesis. 6. Esperar es elegir. Clara de As\u00eds\nQueridos hermanos y hermanas:\nEn el Evangelio que hemos escuchado Jes\u00fas nos recuerda que no se puede servir a dos se\u00f1ores; es as\u00ed que como cristianos estamos llamados a hacer buenas elecciones y a ser responsables de sus consecuencias. El mundo cambia s\u00f3lo si nosotros cambiamos. No podemos permanecer tristes y est\u00e1ticos, porque esperar significa tambi\u00e9n escoger.\nHoy, en la fiesta de san Francisco, quisiera proponerles el ejemplo de santa Clara de As\u00eds que, con la gracia de Dios, supo elegir la pobreza evang\u00e9lica y la vida de las bienaventuranzas.\n* * *\nSaludo cordialmente a los peregrinos de lengua espa\u00f1ola. Roguemos al Se\u00f1or por los j\u00f3venes para que, a ejemplo de Clara, sepan elegir y dar sentido a su vida; y tambi\u00e9n para que seamos una Iglesia que no trate de servir al dinero o a s\u00ed misma, sino al Reino de Dios y su justicia. Que Dios los bendiga.","filename":"2025-10-04_audiencia_audiencia_jubilar_catequesis_6_esperar_es_elegir_clara_de_asis_4_de_octubre_de_2025"},"3":{"tipo":"Discurso","fecha":"2025-10-02","titulo":"A los representantes de la \"Confederaci\u00f3n M\u00e9dica Latinoiberoamericana y del Caribe\" (CONFEMEL) (2 de octubre de 2025)","url":"https:\/\/www.vatican.va\/content\/leo-xiv\/es\/speeches\/2025\/october\/documents\/20251002-confemel.html","texto":"DISCURSO DEL SANTO PADRE LE\u00d3N XIV A LOS REPRESENTANTES DE LA \"CONFEDERACI\u00d3N M\u00c9DICA LATINOIBEROAMERICANA Y DEL CARIBE\" (CONFEMEL)\nSala del Consistorio Jueves, 2 de octubre de 2025\n[ Multimedia ]\n____________________________________\nEmpezamos con la se\u00f1al de la Cruz, con la cual todos fuimos salvados: en el nombre del Padre, del Hijo, del Esp\u00edritu Santo. \u00a1La paz est\u00e9 con ustedes!\nMuy buenos d\u00edas a todos y bienvenidos.\nMe alegra recibirlos esta ma\u00f1ana en el Vaticano. Ustedes pertenecen a la Confederaci\u00f3n M\u00e9dica Latinoiberoamericana y del Caribe, un organismo que representa a m\u00e1s de dos millones de m\u00e9dicos que trabajan para hacer llegar una asistencia sanitaria de calidad a todos los rincones de sus pa\u00edses. Gracias por esta incansable labor.\nHoy, 2 de octubre, la Iglesia celebra a los Santos \u00c1ngeles Custodios. Esta memoria puede ayudarnos a reflexionar sobre la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente, que se basa en el contacto personal y en el cuidado de la salud, se podr\u00eda decir,\u00a0as\u00ed como los \u00e1ngeles que nos cuidan y protegen en el camino de la vida.\u00a0 Este tema tambi\u00e9n me recuerda unas palabras de san Agust\u00edn, en las que se refer\u00eda a Cristo como m\u00e9dico y como medicamento.\u00a0\u00c9l es m\u00e9dico porque es palabra y medicamento porque es palabra hecha carne (cf. Serm\u00f3n 374, 23). Ciertamente, la \u201cpalabra\u201d y la \u201ccarne\u201d son fundamentales; el di\u00e1logo, la comunicaci\u00f3n y el contacto f\u00edsico siempre han de estar presentes en la relaci\u00f3n terap\u00e9utica, m\u00e1s all\u00e1 de los instrumentos y herramientas que se utilicen para tratar las enfermedades.\nComo leemos en el Evangelio, Jes\u00fas cur\u00f3 a varios enfermos. Podr\u00edamos citar el caso de aquel leproso que, \u00abcayendo de rodillas, le dijo: \u201cSi quieres, puedes purificarme\u201d. Jes\u00fas, conmovido, extendi\u00f3 la mano y lo toc\u00f3, diciendo: \u201cLo quiero, queda purificado\u201d. En seguida la lepra desapareci\u00f3 y qued\u00f3 purificado\u00bb ( Mc 1,40-42). No se trata de un gesto mec\u00e1nico, entre el leproso y Jes\u00fas se ha establecido una relaci\u00f3n personal: el que no pod\u00eda ser tocado encuentra en una caricia de Jes\u00fas la salud y la salvaci\u00f3n.\nAsimismo, son muchas las figuras de m\u00e9dicos que han sabido dedicar sus vidas al bien de sus pacientes. Me gustar\u00eda hoy recordar al beato Jos\u00e9 Gregorio Hern\u00e1ndez, uno de los m\u00e9dicos m\u00e1s conocidos en Venezuela a principios del siglo XX. Lo considero un buen ejemplo para ustedes, pues supo compaginar su alta competencia m\u00e9dica con su dedicaci\u00f3n a los m\u00e1s necesitados, lo que le vali\u00f3 el t\u00edtulo de \u201cm\u00e9dico de los pobres\u201d.\nA la luz de estas reflexiones, los invito a seguir profundizando en la importancia de la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente. Una relaci\u00f3n entre dos personas, con sus cuerpos y su interioridad, con su historia. Esta convicci\u00f3n nos ayuda tambi\u00e9n a arrojar luz sobre el lugar de la inteligencia artificial en medicina: puede y debe ser una gran ayuda para mejorar la asistencia cl\u00ednica, pero nunca podr\u00e1 ocupar el lugar del m\u00e9dico, porque ustedes \u00abson\u00a0\u2013 como dec\u00eda el Papa Benedicto XVI \u2013,\u00a0reservas de amor, que llevan serenidad y esperanza a los que sufren\u00bb ( Benedicto XVI , \u00c1ngelus, 1 de julio de 2012 ). El algoritmo nunca podr\u00e1 sustituir un gesto de cercan\u00eda o una palabra de consuelo.\nQueridos amigos: tienen por delante grandes y estimulantes desaf\u00edos, que requieren ser afrontados con esperanza. Al finalizar este nuestro encuentro pido a \u00abCristo Jes\u00fas, nuestra esperanza\u00bb ( 1 Tm 1,1) y a la Sant\u00edsima Virgen Mar\u00eda, Salud de los enfermos, que acompa\u00f1e a todos ustedes en este peregrinaje que todos hacemos hacia la casa del Padre. Que Dios los bendiga a todos. Muchas gracias.\nY concluyamos entonces pidiendo la bendici\u00f3n del Se\u00f1or sobre ustedes y todos sus colegas. Son tanto importantes esa relaci\u00f3n y esa posibilidad de vida y esperanza que ustedes tambi\u00e9n ofrecen a todos sus pacientes, a todos los enfermos.","filename":"2025-10-02_discurso_a_los_representantes_de_la_confederacion_medica_latinoiberoamericana_y_del_caribe_confemel_2_de_octu"},"4":{"tipo":"Audiencia","fecha":"2025-10-01","titulo":"Audiencia general del 1 de octubre de 2025 Ciclo de catequesis - Jubileo 2025. Jesucristo, nuestra esperanza. III. La Pascua de Jes\u00fas. 9. La resurreci\u00f3n. \u00ab\u00a1La paz est\u00e9 con ustedes!\u00bb (Jn 20,21)","url":"https:\/\/www.vatican.va\/content\/leo-xiv\/es\/audiences\/2025\/documents\/20251001-udienza-generale.html","texto":"LE\u00d3N XIV\nAUDIENCIA GENERAL\nPlaza San Pedro Mi\u00e9rcoles, 1 de octubre de 2025\n[ Multimedia ]\n___________________________________\nCiclo de catequesis - Jubileo 2025. Jesucristo, nuestra esperanza. III. La Pascua de Jes\u00fas. 9. La resurreci\u00f3n. \u00ab\u00a1La paz est\u00e9 con ustedes!\u00bb (Jn 20,21)\nQueridos hermanos y hermanas, \u00a1buenos d\u00edas!\nEl centro de nuestra fe y el coraz\u00f3n de nuestra esperanza se encuentran profundamente enraizados en la resurrecci\u00f3n de Cristo. Leyendo con atenci\u00f3n los Evangelios, nos damos cuenta de que este misterio es sorprendente no solo porque un hombre -el Hijo de Dios- resucit\u00f3 de entre los muertos, sino tambi\u00e9n por el modo en que eligi\u00f3 hacerlo. De hecho, la resurrecci\u00f3n de Jes\u00fas no es un triunfo estruendoso, no es una venganza o una revancha contra sus enemigos. Es el testimonio maravilloso de c\u00f3mo el amor es capaz de levantarse despu\u00e9s de una gran derrota para proseguir su imparable camino.\nCuando nos recuperamos de un trauma causado por los dem\u00e1s, a menudo la primera reacci\u00f3n es la rabia, el deseo de hacer pagar a alguien lo que hemos sufrido. El Resucitado no act\u00faa de este modo. Cuando emerge de los abismos de la muerte, Jes\u00fas no se toma ninguna venganza. No regresa con gestos de potencia, sino que manifiesta con mansedumbre la alegr\u00eda de un amor m\u00e1s grande que cualquier herida y m\u00e1s fuerte que cualquier traici\u00f3n.\nEl Resucitado no siente la necesidad de reiterar o afirmar su propia superioridad. \u00c9l se aparece a sus amigos -los disc\u00edpulos-, y lo hace con extrema discreci\u00f3n, sin forzar los tiempos de su capacidad de acoger. Su \u00fanico deseo es volver a estar en comuni\u00f3n con ellos, ayud\u00e1ndolos a superar el sentimiento de culpa. Lo vemos muy bien en el cen\u00e1culo, donde el Se\u00f1or se aparece a sus amigos aprisionados por el miedo. Es un momento que expresa una fuerza extraordinaria: Jes\u00fas, despu\u00e9s de haber descendido a los abismos de la muerte para liberar a quienes all\u00ed estaban prisioneros, entra en la habitaci\u00f3n cerrada de quienes est\u00e1n paralizados por el miedo, llev\u00e1ndoles un don que ninguno hubiera osado esperar: la paz.\nSu saludo es simple, casi habitual: \u00ab\u00a1Paz a vosotros!\u00bb (Jn 20, 19). Pero va acompa\u00f1ado de un gesto tan bello que resulta casi inapropiado: Jes\u00fas muestra a los disc\u00edpulos las manos y el costado con los signos de la pasi\u00f3n. \u00bfPor qu\u00e9 exhibir sus heridas precisamente ante quienes, en aquellas horas dram\u00e1ticas, lo renegaron y lo abandonaron? \u00bfPor qu\u00e9 no esconder aquellos signos de dolor y evitar que se reabra la herida de la verg\u00fcenza?\nY, sin embargo, el Evangelio dice que, al ver al Se\u00f1or, los disc\u00edpulos se llenaron de alegr\u00eda (cf. Jn 20, 20). El motivo es profundo: Jes\u00fas est\u00e1 ya plenamente reconciliado con todo lo que ha sufrido. No guarda ning\u00fan rencor. Las heridas no sirven para reprender, sino para confirmar un amor m\u00e1s fuerte que cualquier infidelidad. Son la prueba de que, precisamente en el momento en que hemos fallado, Dios no se ha echado atr\u00e1s. No ha renunciado a nosotros.\nAs\u00ed, el Se\u00f1or se muestra nudo y desarmado. No exige, no chantajea. Su amor no humilla; es la paz de quien ha sufrido por amor y ahora finalmente puede afirmar que ha valido la pena.\nNosotros, en cambio, a menudo ocultamos nuestras heridas por orgullo o por el temor de parecer d\u00e9biles. Decimos \u201cno importa\u201d, \u201cya ha pasado todo\u201d, pero no estamos realmente en paz con las traiciones que nos han herido. A veces preferimos esconder nuestro esfuerzo por perdonar para no parecer vulnerables y no correr el riesgo de sufrir de nuevo. Jes\u00fas no. \u00c9l ofrece sus llagas como garant\u00eda de perd\u00f3n. Y muestra que la resurrecci\u00f3n no es la cancelaci\u00f3n del pasado, sino su transfiguraci\u00f3n en una esperanza de misericordia.\nLuego, el Se\u00f1or repite: \u00ab\u00a1Paz a vosotros!\u00bb. Y a\u00f1ade: \u00abComo el Padre me ha enviado, as\u00ed tambi\u00e9n os env\u00edo yo\u00bb (v. 21). Con estas palabras, conf\u00eda a los ap\u00f3stoles una tarea que no es tanto un poder como una responsabilidad: ser instrumentos de reconciliaci\u00f3n en el mundo. Es como si dijese: \u00ab\u00bfQui\u00e9n podr\u00e1 anunciar el Rostro misericordioso del Padre sino vosotros, que hab\u00e9is experimentado el fracaso y el perd\u00f3n?\u00bb.\nJes\u00fas sopla sobre ellos y les dona el Esp\u00edritu Santo (v. 22). Es el mismo Esp\u00edritu que lo ha sostenido en la obediencia al Padre y en el amor hasta la cruz. Desde ese momento, los ap\u00f3stoles ya no podr\u00e1n callar lo que han visto y o\u00eddo: que Dios perdona, levanta, restaura la confianza.\nEl centro de la misi\u00f3n de la Iglesia no consiste en administrar un poder sobre los dem\u00e1s, sino en comunicar la alegr\u00eda de quien ha sido amado precisamente cuando no se lo merec\u00eda. Es la fuerza que ha hecho nacer y crecer la comunidad cristiana: hombres y mujeres que han descubierto la belleza de volver a la vida para poder donarla a los dem\u00e1s.\nQueridos hermanos y hermanas, tambi\u00e9n nosotros somos enviados. El Se\u00f1or tambi\u00e9n nos ense\u00f1a sus heridas y dice: Paz a vosotros . No teng\u00e1is miedo de mostrar vuestras heridas sanadas por la misericordia. No tem\u00e1is aproximaros a quien est\u00e1 encerrado en el miedo o en el sentimiento de culpa. Que el soplo del Esp\u00edritu nos haga tambi\u00e9n a nosotros testigos de esta paz y de este amor m\u00e1s fuertes que toda derrota. _____________________\nSaludos\nSaludo cordialmente a los peregrinos de lengua espa\u00f1ola. Pidamos al Esp\u00edritu Santo que nos haga testigos de la paz de Cristo, sin miedo a mostrar las heridas sufridas en el camino y sanadas por su misericordia, que son signo de un amor que es m\u00e1s fuerte que la muerte. Que Dios los bendiga. Muchas gracias. _____________________\nLlamamiento\nMe entristecen las noticias que llegan desde Madagascar sobre los violentos enfrentamientos entre las fuerzas del orden y j\u00f3venes manifestantes, que han provocado la muerte de algunos de ellos y un centenar de heridos. Oremos al Se\u00f1or para que se evite siempre cualquier forma de violencia y se favorezca la b\u00fasqueda constante de la armon\u00eda social mediante la promoci\u00f3n de la justicia y del bien com\u00fan. ______________________\nResumen le\u00eddo por el Santo Padre en espa\u00f1ol\nQueridos hermanos y hermanas:\nReflexionamos en esta catequesis sobre la resurrecci\u00f3n de Jes\u00fas, misterio que da sentido a nuestra fe y a nuestra esperanza. Este acontecimiento es tambi\u00e9n testimonio de c\u00f3mo el amor es capaz de resurgir, tras haber sido herido y humillado. Jes\u00fas, en efecto, no se deja llevar por sentimientos de rabia o deseos de venganza, sino que ofrece a todos la alegr\u00eda de la paz que brota de su Coraz\u00f3n.\nEsta paz que nos da el Resucitado es signo de un amor reconciliado con todo lo que ha sufrido, que ha sabido perdonar toda infidelidad y toda traici\u00f3n. Nosotros, en cambio, solemos esconder nuestras heridas, nos cuesta perdonar y vivir en paz con Dios, con nosotros mismos y con los dem\u00e1s. Por eso, contemplemos a Cristo resucitado, pid\u00e1mosle que nos ayude a redescubrir la alegr\u00eda y la belleza de vivir para poder dar vida a los dem\u00e1s, y que nos ense\u00f1e a ser en el mundo, azotado por la muerte y la destrucci\u00f3n, instrumentos de misericordia y reconciliaci\u00f3n.","filename":"2025-10-01_audiencia_audiencia_general_del_1_de_octubre_de_2025_ciclo_de_catequesis_jubileo_2025_jesucristo_nuestra_esper"}}