{"0":{"tipo":"Homilia","fecha":"2025-09-07","titulo":"Santa Misa y canonizaci\u00f3n (7 de septiembre de 2025)","url":"https:\/\/www.vatican.va\/content\/leo-xiv\/es\/homilies\/2025\/documents\/20250907-omelia-frassati-acutis.html","texto":"SANTA MISA Y CANONIZACI\u00d3N DE LOS BEATOS: - PIER GIORGIO FRASSATI - CARLO ACUTIS\nCAPILLA PAPAL\nHOMIL\u00cdA DEL SANTO PADRE LE\u00d3N XIV\nPlaza de San Pedro XXIII Domingo del Tiempo Ordinario, 7 de septiembre de 2025\n[ Multimedia ]\n____________________________________\nPalabras improvisadas antes de la Santa Misa con el Rito de Canonizaci\u00f3n\n\u00a1Buenos d\u00edas a todos! \u00a1Feliz domingo y bienvenidos! \u00a1Gracias!\nHermanos y hermanas, hoy es un d\u00eda de gran alegr\u00eda para toda Italia, para toda la Iglesia y para todo el mundo. Antes de comenzar la solemne celebraci\u00f3n de la Canonizaci\u00f3n, quer\u00eda saludarlos y decirles unas palabras a todos ustedes, porque, si bien la celebraci\u00f3n es muy solemne, tambi\u00e9n es un d\u00eda de gran alegr\u00eda. Quer\u00eda saludar especialmente a tantos j\u00f3venes, chicos y chicas, que han venido a esta Santa Misa. Es verdaderamente una bendici\u00f3n del Se\u00f1or encontrarnos ya que han venido de diferentes pa\u00edses. Es realmente un don de la fe que queremos compartir.\nDespu\u00e9s de la Santa Misa, les pido que tengan un poco de paciencia, espero poder ir a saludarlos a la plaza, ya que ahora est\u00e1n un poco lejos. Espero al menos poder saludarlos.\nSaludo a los familiares de los dos Beatos, casi Santos, a las delegaciones oficiales, a los numerosos obispos y sacerdotes que han venido. Un aplauso para todos ellos, \u00a1gracias tambi\u00e9n a ustedes por estar aqu\u00ed! \u00a1Religiosos y religiosas, y a la Acci\u00f3n Cat\u00f3lica!\nNos preparamos para esta celebraci\u00f3n lit\u00fargica con la oraci\u00f3n, con el coraz\u00f3n abierto, deseando recibir verdaderamente esta gracia del Se\u00f1or. Y as\u00ed sentir en el coraz\u00f3n lo mismo que vivieron Pier Giorgio y Carlo: este amor por Jesucristo, sobre todo en la Eucarist\u00eda, pero tambi\u00e9n en los pobres, en los hermanos y hermanas. Tambi\u00e9n ustedes, todos nosotros, estamos llamados a ser santos. \u00a1Que Dios los bendiga! \u00a1Feliz celebraci\u00f3n! \u00a1Gracias por estar aqu\u00ed!\n* * *\nQueridos hermanos y hermanas:\nEn la primera lectura hemos escuchado una pregunta: \u00ab[Se\u00f1or,] \u00bfy qui\u00e9n habr\u00eda conocido tu voluntad si t\u00fa mismo no hubieras dado la Sabidur\u00eda y enviado desde lo alto tu santo esp\u00edritu?\u00bb ( Sab 9,17). La hemos o\u00eddo despu\u00e9s de que dos j\u00f3venes beatos, Pier Giorgio Frassati y Carlo Acutis, fueran proclamados santos, y eso es providencial. En el libro de la Sabidur\u00eda, esta pregunta est\u00e1 atribuida precisamente a un joven como ellos: el rey Salom\u00f3n. Cuando muri\u00f3 David, su padre, \u00e9l se dio cuenta de que dispon\u00eda de muchas cosas: el poder, la riqueza, la salud, la juventud, la belleza, el reino. Pero esta gran abundancia de medios le hab\u00eda hecho surgir una pregunta en su coraz\u00f3n: \u201c\u00bfQu\u00e9 debo hacer para que nada se pierda?\u201d. Y hab\u00eda entendido que el \u00fanico camino para encontrar una respuesta era pedir a Dios un don a\u00fan mayor: su Sabidur\u00eda, para poder conocer sus proyectos y adherir a ellos fielmente. Se dio cuenta, en efecto, que de ese modo todas las cosas encontrar\u00edan su lugar en el gran designio del Se\u00f1or. S\u00ed, porque el riesgo m\u00e1s grande de la vida es desaprovecharla fuera del proyecto de Dios.\nTambi\u00e9n Jes\u00fas, en el Evangelio, nos habla de un proyecto al que adherir hasta el final. Dice: \u00abEl que no carga con su cruz y me sigue, no puede ser mi disc\u00edpulo\u00bb ( Lc 14,27); y agrega: \u00abcualquiera de ustedes que no renuncie a todo lo que posee, no puede ser mi disc\u00edpulo\u00bb (v. 33). Es decir, nos llama a lanzarnos sin vacilar a la aventura que \u00c9l nos propone, con la inteligencia y la fuerza que vienen de su Esp\u00edritu y que podemos acoger en la medida en que nos despojamos de nosotros mismos, de las cosas y de las ideas a las que estamos apegados, para ponernos a la escucha de su palabra.\nMuchos j\u00f3venes, a lo largo de los siglos, tuvieron que afrontar este momento decisivo de la vida. Pensemos en san Francisco de As\u00eds: como Salom\u00f3n, tambi\u00e9n \u00e9l era joven y rico, y estaba sediento de gloria y de fama. Por eso parti\u00f3 a la guerra, esperando ser nombrado \u201ccaballero\u201d y revestirse de honores. Pero Jes\u00fas se le apareci\u00f3 en el camino y le hizo reflexionar sobre lo que estaba haciendo. Vuelto en s\u00ed, dirigi\u00f3 a Dios una pregunta sencilla: \u00abSe\u00f1or, \u00bfqu\u00e9 quieres que haga?\u00bb. [1] Y a partir de all\u00ed, volviendo sobre sus pasos, comenz\u00f3 a escribir una historia diferente: la maravillosa historia de santidad que todos conocemos, despoj\u00e1ndose de todo para seguir al Se\u00f1or (cf. Lc 14,33), viviendo en pobreza y prefiriendo el amor a los hermanos, especialmente a los m\u00e1s d\u00e9biles y peque\u00f1os, al oro, a la plata y a las telas preciosas de su padre.\n\u00a1Y cu\u00e1ntos otros santos y santas podr\u00edamos recordar! A veces nosotros los representamos como grandes personajes, olvidando que para ellos todo comenz\u00f3 cuando, a\u00fan j\u00f3venes, respondieron \u201cs\u00ed\u201d a Dios y se entregaron a \u00c9l plenamente, sin guardar nada para s\u00ed. A este respecto, san Agust\u00edn cuenta que, en el \u00abnudo tortuos\u00edsimo y enredad\u00edsimo\u00bb de su vida, una voz, en lo profundo, le dec\u00eda: \u00abS\u00f3lo a ti quiero\u00bb. [2] Y, de esa manera, Dios le dio una nueva direcci\u00f3n, un nuevo camino, una nueva l\u00f3gica, donde nada de su existencia estuvo perdido.\nEn este marco, contemplamos hoy a san Pier Giorgio Frassati y a san Carlo Acutis: un joven de principios del siglo XX y un adolescente de nuestros d\u00edas, ambos enamorados de Jes\u00fas y dispuestos a dar todo por \u00c9l.\nPier Giorgio encontr\u00f3 al Se\u00f1or por medio de la escuela y los grupos eclesiales \u2014la Acci\u00f3n Cat\u00f3lica, las Conferencias de San Vicente de Pa\u00fal, la F.U.C.I. (Federaci\u00f3n Universitaria Cat\u00f3lica Italiana), la Orden Tercera de Santo Domingo\u2014 y dio testimonio de ello a trav\u00e9s de su alegr\u00eda de vivir y de ser cristiano en la oraci\u00f3n, en la amistad y en la caridad. Hasta el punto de que, a fuerza de verlo recorrer las calles de Tur\u00edn con carritos repletos de ayuda para los pobres, sus amigos lo llamaban \u201cEmpresa de Transportes Frassati\u201d. Tambi\u00e9n hoy, la vida de Pier Giorgio representa una luz para la espiritualidad laical. Para \u00e9l la fe no fue una devoci\u00f3n privada; impulsado por la fuerza del Evangelio y la pertenencia a asociaciones eclesiales, se comprometi\u00f3 generosamente en la sociedad, dio su contribuci\u00f3n en la vida pol\u00edtica, se desgast\u00f3 con ardor al servicio de los pobres.\nCarlo, por su parte, encontr\u00f3 a Jes\u00fas en su familia, gracias a sus padres, Andr\u00e9s y Antonia \u2014presentes hoy aqu\u00ed con sus dos hermanos, Francesca y Michele\u2014 y despu\u00e9s en la escuela, tambi\u00e9n \u00e9l, y sobre todo en los sacramentos, celebrados en la comunidad parroquial. De ese modo, creci\u00f3 integrando naturalmente en sus jornadas de ni\u00f1o y de adolescente la oraci\u00f3n, el deporte, el estudio y la caridad.\nAmbos, Pier Giorgio y Carlo, cultivaron el amor a Dios y a los hermanos a trav\u00e9s de medios sencillos, al alcance de todos: la Santa Misa diaria, la oraci\u00f3n, y especialmente la adoraci\u00f3n eucar\u00edstica. Carlo dec\u00eda: \u00abCuando nos ponemos frente al sol, nos bronceamos. Cuando nos ponemos ante Jes\u00fas en la Eucarist\u00eda, nos convertimos en santos\u00bb, y tambi\u00e9n: \u00abLa tristeza es dirigir la mirada hacia uno mismo, la felicidad es dirigir la mirada hacia Dios. La conversi\u00f3n no es otra cosa que desviar la mirada desde abajo hacia lo alto. Basta un simple movimiento de ojos\u00bb. Otra cosa esencial para ellos era la confesi\u00f3n frecuente. Carlo escribi\u00f3: \u00abA lo \u00fanico que debemos temer realmente es al pecado\u00bb; y se maravillaba porque \u2014son palabras suyas\u2014 \u00ablos hombres se preocupan mucho por la belleza del propio cuerpo y no se preocupan, en cambio, por la belleza de su propia alma\u00bb. Ambos, adem\u00e1s, ten\u00edan una gran devoci\u00f3n por los santos y por la Virgen Mar\u00eda, y practicaban generosamente la caridad. Pier Giorgio dec\u00eda: \u00abAlrededor de los pobres y los enfermos veo una luz que nosotros no tenemos\u00bb. [3] Llamaba a la caridad \u201cel fundamento de nuestra religi\u00f3n\u201d y, como Carlo, la ejercitaba sobre todo por medio de peque\u00f1os gestos concretos, a menudo escondidos, viviendo lo que el Papa Francisco ha llamado \u00abla santidad \u201cde la puerta de al lado\u201d\u00bb (Exhort. ap. Gaudete et exsultate , 7).\nIncluso cuando los aquej\u00f3 la enfermedad y esta fue deteriorando sus j\u00f3venes vidas, ni siquiera eso los detuvo ni les impidi\u00f3 amar, ofrecerse a Dios, bendecirlo y pedirle por ellos y por todos. Un d\u00eda Pier Giorgio dijo: \u00abEl d\u00eda de mi muerte ser\u00e1 el d\u00eda m\u00e1s bello de mi vida\u00bb; [4] y en su \u00faltima foto, que lo retrata mientras escalaba una monta\u00f1a de Val di Lanzo, con el rostro dirigido a la meta, hab\u00eda escrito: \u00abHacia lo alto\u00bb. [5] Por otra parte, a Carlo, siendo a\u00fan m\u00e1s joven, le gustaba decir que el cielo nos espera desde siempre, y\u00a0 que amar el ma\u00f1ana es dar hoy nuestro mejor fruto.\nQueridos amigos, los santos\u00a0Pier Giorgio Frassati y Carlo Acutis son una invitaci\u00f3n para todos nosotros, sobre todo para los j\u00f3venes, a no malgastar la vida, sino a orientarla hacia lo alto y hacer de ella una obra maestra. Nos animan con sus palabras: \u201cNo yo, sino Dios\u201d, dec\u00eda Carlo. Y Pier Giorgio: \u201cSi tienes a Dios como centro de todas tus acciones, entonces llegar\u00e1s hasta el final\u201d. Esta es la f\u00f3rmula, sencilla pero segura, de su santidad. Y es tambi\u00e9n el testimonio que estamos llamados a imitar para disfrutar la vida al m\u00e1ximo e ir al encuentro del Se\u00f1or en la fiesta del cielo.\n\n[1] Leyenda de los Tres Compa\u00f1eros , cap. II, 6: Fuentes biogr\u00e1ficas franciscanas, 1401.\n[2] Confesiones , II, 10,18.\n[3] Nicola Gori, Al prezzo della vita : L\u2019Osservatore romano (11 febrero 2021).\n[4] Irene Funghi, I giovani assieme a Frassati: un compagno nei nostri cammini tortuosi : Avvenire (2 agosto 2025).\n[5] Ib\u00edd .","filename":"2025-09-07_homilia_santa_misa_y_canonizacion_7_de_septiembre_de_2025"},"1":{"tipo":"\u00c1ngelus","fecha":"2025-09-07","titulo":"\u00c1ngelus, 7 de septiembre de 2025","url":"https:\/\/www.vatican.va\/content\/leo-xiv\/es\/angelus\/2025\/documents\/20250907-angelus.html","texto":"PAPA LE\u00d3N XIV\n\u00c1NGELUS\nPlaza de San Pedro Domingo, 7 de septiembre de 2025\n[ Multimedia ]\n________________________________________\nQueridos hermanos y hermanas:\nAntes de concluir esta celebraci\u00f3n tan esperada, deseo saludar y dar las gracias a todos ustedes, que han acudido en gran n\u00famero para celebrar a los dos nuevos santos. Saludo con afecto a los obispos y a los sacerdotes. Recibo con deferencia a las delegaciones oficiales y a las distinguidas autoridades.\nEn este clima, es hermoso recordar que ayer la Iglesia tambi\u00e9n se enriqueci\u00f3 con dos nuevos beatos. En Tallin, capital de Estonia, fue beatificado el arzobispo jesuita Edoardo Profittlich, asesinado en 1942 durante la persecuci\u00f3n del r\u00e9gimen sovi\u00e9tico contra la Iglesia. Y en Verszpr\u00e9m, Hungr\u00eda, fue beatificada Mar\u00eda Magdalena B\u00f3di, joven laica, asesinada en 1945 por resistirse a unos soldados que quer\u00edan violarla. \u00a1Alabemos al Se\u00f1or por estos dos m\u00e1rtires, valientes testigos de la belleza del Evangelio!\nConfiamos a la intercesi\u00f3n de los santos y de la Virgen Mar\u00eda nuestra incesante oraci\u00f3n por la paz, especialmente en Tierra Santa y en Ucrania, y en todos los dem\u00e1s territorios ensangrentados por la guerra. A los gobernantes les repito: \u00a1escuchen la voz de la conciencia! Las aparentes victorias obtenidas con las armas, sembrando muerte y destrucci\u00f3n, son en realidad derrotas y nunca traen paz ni seguridad. Dios no quiere la guerra, quiere la paz, y apoya a quienes se comprometen a salir de la espiral del odio y a recorrer el camino del di\u00e1logo.","filename":"2025-09-07_\u00e1ngelus_angelus_7_de_septiembre_de_2025"},"2":{"tipo":"Audiencia","fecha":"2025-09-06","titulo":"Audiencia Jubilar (6 settembre 2025)","url":"https:\/\/www.vatican.va\/content\/leo-xiv\/es\/audiences\/2025\/documents\/20250906-udienza-giubilare.html","texto":"AUDIENCIA JUBILAR\nCATEQUESIS DEL SANTO PADRE LE\u00d3N XIV\nPlaza de San Pedr o S\u00e1 bado, 6 de septiembre de 2025\n[ Multimedia ]\n___________________________________\nQueridos hermanos y hermanas:\nEn esta catequesis destacamos un aspecto de la virtud teologal de la esperanza. As\u00ed como a los ni\u00f1os les gusta jugar con la tierra, excavar y romper la superficie endurecida para ver lo que hay debajo, la esperanza se reaviva cuando rompemos la superficie de la realidad con el fin de ir m\u00e1s all\u00e1.\nSanta Elena, la madre del emperador Constantino, fue una persona que no se conform\u00f3 con lo superficial de las riquezas y las apariencias a las que ten\u00eda acceso una emperatriz. Fue una mujer que estaba en b\u00fasqueda, hasta que encontr\u00f3 el tesoro m\u00e1s preciado: la cruz de Jesucristo, a la cual se uni\u00f3 profundamente con su vida humilde, dedicada a la caridad.\n* * *\nSaludo cordialmente a los peregrinos de lengua espa\u00f1ola, en modo particular a los grupos provenientes de Espa\u00f1a y de Am\u00e9rica Latina. Los invito a permanecer siempre en actitud de b\u00fasqueda, para que podamos encontrar el tesoro que Dios nos ofrece. Que el Se\u00f1or los bendiga. Muchas gracias.","filename":"2025-09-06_audiencia_audiencia_jubilar_6_settembre_2025"},"3":{"tipo":"Discurso","fecha":"2025-09-05","titulo":"Al Consejo de J\u00f3venes del Mediterr\u00e1neo (5 de septiembre de 2025)","url":"https:\/\/www.vatican.va\/content\/leo-xiv\/es\/speeches\/2025\/september\/documents\/20250905-giovani-mediterraneo.html","texto":"DISCURSO DEL SANTO PADRE LE\u00d3N XIV AL CONSEJO DE J\u00d3VENES DEL MEDITERR\u00c1NEO\nSala Del Consistorio Viernes, 5 de septiembre de 2025\n[ Multimedia ]\n____________________________________\nEn el nombre del Padre y del Hijo y del Esp\u00edritu Santo.\n\u00a1La paz este con ustedes!\nBuenos d\u00edas.\nMe alegra darles la bienvenida aqu\u00ed, en el Vaticano, en la casa de Pedro, acompa\u00f1ados por el Secretario General de la Conferencia Episcopal Italiana. S\u00e9 que proceden de distintos pa\u00edses, que tienen lenguas y culturas diferentes, pero los une un \u00fanico gran deseo: la convivencia pac\u00edfica de los pueblos, especialmente de los que habitan alrededor del Mediterr\u00e1neo. A este deseo le est\u00e1n dando ustedes cuerpo y alma, con su compromiso y con numerosos proyectos, tanto en las zonas que ocupan sus comunidades como a nivel europeo, en di\u00e1logo con las instituciones eclesiales y pol\u00edticas. Les agradezco lo que hacen, son una demostraci\u00f3n de que el di\u00e1logo es posible, de que las diferencias son fuente de riqueza y no motivo de oposici\u00f3n, de que el otro es siempre un hermano y nunca un extra\u00f1o o, peor a\u00fan, un enemigo.\nEl Consejo de J\u00f3venes del Mediterr\u00e1neo es uno de los frutos del camino de reflexi\u00f3n y espiritualidad promovido por la Conferencia Episcopal Italiana, que tuvo dos momentos clave: en Bari, en el a\u00f1o 2020, y en Florencia, en 2022. Estos encuentros reunieron a los obispos de algunos pa\u00edses de la zona mediterr\u00e1nea, conscientes de que el mare nostrum puede y debe ser un lugar de encuentro, una encrucijada de fraternidad, una cuna de vida y no una tumba para los muertos. Espero que estas experiencias, promovidas por las Iglesias en Italia, puedan continuar como signos de esperanza.\nGiorgio La Pira, el alcalde de santa memoria cuyo pensamiento inspir\u00f3 las iniciativas de Bari y Florencia, estaba convencido de que la paz en la regi\u00f3n del Mediterr\u00e1neo llegar\u00eda a ser el comienzo y de alg\u00fan modo la base de la paz entre todas las naciones del mundo. Esta visi\u00f3n mantiene hoy toda su fuerza y su carga prof\u00e9tica, en una \u00e9poca desgarrada por los conflictos y la violencia, en la que la carrera armament\u00edstica y la l\u00f3gica de la opresi\u00f3n prevalecen sobre el derecho internacional y el bien com\u00fan. Pero no debemos desanimarnos, \u00a1no debemos resignarnos! Y ustedes, j\u00f3venes, con sus sue\u00f1os y su creatividad, pueden dar una contribuci\u00f3n fundamental. \u00a1Ahora, y no ma\u00f1ana! \u00a1Porque ustedes son el presente de la esperanza!\nEste Consejo es realmente una obra-signo. La obra es la que el Papa Francisco ha confiado a las Iglesias del Mediterr\u00e1neo, \u00abreconstruir los lazos que se han roto, levantar las ciudades destruidas por la violencia, hacer florecer un jard\u00edn donde hoy hay terrenos \u00e1ridos, infundir esperanza a quienes la han perdido y exhortar a los que est\u00e1n encerrados en s\u00ed mismos a no temer a su hermano\u00bb ( Encuentro con los obispos del Mediterr\u00e1neo , Bari, 23 de febrero de 2020). El signo , queridos amigos, son ustedes: signo de una generaci\u00f3n que no acepta acr\u00edticamente lo que sucede, que no mira para otro lado, que no espera a que sea otro quien d\u00e9 el primer paso; signo de una juventud que imagina un futuro mejor y que ha decidido comprometerse para construirlo; signo de un mundo que no se rinde ante la indiferencia y la costumbre, sino que se compromete y trabaja para transformar el mal en bien.\nLa paz est\u00e1 sobre la mesa de los l\u00edderes de las naciones, es objeto de debates globales y, lamentablemente, a menudo se reduce a esl\u00f3ganes. En cambio, necesitamos cultivar la paz en nuestros corazones y en nuestras relaciones, hacerla florecer en los gestos cotidianos, ser motores de reconciliaci\u00f3n en nuestros hogares, en las comunidades, en los ambientes de estudio y de trabajo, en la Iglesia y entre las Iglesias. \u00abFelices los que trabajan por la paz, porque ser\u00e1n llamados hijos de Dios\u00bb ( Mt 5,9). No es una decisi\u00f3n c\u00f3moda, nos saca de las zonas de confort de la distracci\u00f3n y la indiferencia, y puede encontrar la oposici\u00f3n de quienes est\u00e1n interesados en perpetuar los conflictos.\nQueridos j\u00f3venes, sigan siendo signos de esperanza, esa esperanza que no defrauda, que est\u00e1 arraigada en el amor de Cristo. Ser signos de Cristo significa ser sus testigos, anunciadores del Evangelio, precisamente alrededor de ese mar desde cuyas orillas partieron los primeros disc\u00edpulos. El horizonte del creyente no es el de los muros y las alambradas, sino el de la acogida rec\u00edproca. As\u00ed, el patrimonio espiritual de las grandes tradiciones religiosas nacidas en el Mediterr\u00e1neo puede seguir siendo fermento vivo en esta zona y m\u00e1s all\u00e1; fuente de paz, de apertura al otro, de cuidado de la creaci\u00f3n y de fraternidad. Esas mismas religiones han sido y a veces siguen siendo instrumentalizadas para justificar la violencia y la lucha armada. Debemos desmentir con nuestra vida estas formas de blasfemia, que oscurecen el Santo Nombre de Dios. Por eso, junto con la acci\u00f3n, cultiven la oraci\u00f3n y la espiritualidad como fuentes de paz y lenguajes de encuentro entre tradiciones y culturas.\nHermanos y hermanas, no tengan miedo, sean brotes de paz all\u00ed donde crece la semilla del odio y el resentimiento; sean tejedores de unidad all\u00ed donde prevalecen la polarizaci\u00f3n y la enemistad; sean la voz de quienes no tienen voz para pedir justicia y dignidad; sean luz y sal all\u00ed donde se est\u00e1 apagando la llama de la fe y el gusto por la vida. No desistan si alguien no los entiende. San Carlos de Foucauld dec\u00eda que Dios se sirve tambi\u00e9n de los vientos contrarios para llevarnos a buen puerto.\nLos animo a seguir adelante con esta experiencia del Consejo de J\u00f3venes del Mediterr\u00e1neo. Que Dios los bendiga y que Mar\u00eda Reina de la Paz los proteja siempre. Gracias.","filename":"2025-09-05_discurso_al_consejo_de_jovenes_del_mediterraneo_5_de_septiembre_de_2025"},"4":{"tipo":"Audiencia","fecha":"2025-09-03","titulo":"Audiencia general del 3 de septiembre de 2025 Ciclo de catequesis - Jubileo 2025. Jesucristo, nuestra esperanza. III. La Pascua de Jes\u00fas. 5. La crucifixi\u00f3n. \u00abTengo sed\u00bb (Jn 19,28)","url":"https:\/\/www.vatican.va\/content\/leo-xiv\/es\/audiences\/2025\/documents\/20250903-udienza-generale.html","texto":"LE\u00d3N XIV\nAUDIENCIA GENERAL\nPlaza de San Pedro Mi\u00e9rcoles, 3 de septiembre de 2025\n[ Multimedia ]\n___________________________________\nCiclo de catequesis - Jubileo 2025. Jesucristo, nuestra esperanza.\u00a0III. La Pascua de Jes\u00fas.\u00a05. La crucifixi\u00f3n. \u00abTengo sed\u00bb (Jn 19,28)\nQueridos hermanos y hermanas,\nEn el centro del relato de la pasi\u00f3n, en el momento m\u00e1s luminoso y a la vez m\u00e1s oscuro de la vida de Jes\u00fas, el Evangelio de Juan nos entrega dos palabras que encierran un misterio inmenso: \u00ab Tengo sed \u00bb (19,28), e inmediatamente despu\u00e9s: \u00ab Todo est\u00e1 cumplido \u00bb (19,30). Palabras \u00faltimas, pero cargadas de toda una vida, que revelan el sentido de toda la existencia del Hijo de Dios. En la cruz, Jes\u00fas no aparece como un h\u00e9roe victorioso, sino como un mendigo de amor. No proclama, no condena, no se defiende. Pide, humildemente, lo que por s\u00ed solo no puede darse de ninguna manera.\nLa sed del Crucificado no es solo la necesidad fisiol\u00f3gica de un cuerpo destrozado. Es tambi\u00e9n y, sobre todo, la expresi\u00f3n de un deseo profundo: el de amor, de relaci\u00f3n, de comuni\u00f3n. Es el grito silencioso de un Dios que, habiendo querido compartir todo de nuestra condici\u00f3n humana, se deja atravesar tambi\u00e9n por esta sed. Un Dios que no se averg\u00fcenza de mendigar un sorbo, porque en ese gesto nos dice que el amor, para ser verdadero, tambi\u00e9n debe aprender a pedir y no solo a dar.\n\u00abTengo sed\u00bb, dice Jes\u00fas, y de este modo manifiesta su humanidad y tambi\u00e9n la nuestra. Ninguno de nosotros puede bastarse a s\u00ed mismo. Nadie puede salvarse por s\u00ed mismo. La vida se \u00abcumple\u00bb no cuando somos fuertes, sino cuando aprendemos a recibir. Y precisamente en ese momento, despu\u00e9s de haber recibido de manos ajenas una esponja empapada en vinagre, Jes\u00fas proclama: \u00abTodo est\u00e1 cumplido\u00bb. El amor se ha hecho necesitado, y precisamente por eso ha llevado a cabo su obra.\nEsta es la paradoja cristiana: Dios salva no haciendo, sino dej\u00e1ndose hacer. No venciendo al mal con la fuerza, sino aceptando hasta el fondo la debilidad del amor. En la cruz, Jes\u00fas nos ense\u00f1a que el ser humano no se realiza en el poder, sino en la apertura confiada a los dem\u00e1s, incluso cuando son hostiles y enemigos. La salvaci\u00f3n no est\u00e1 en la autonom\u00eda, sino en reconocer con humildad la propia necesidad y saber expresarla libremente.\nEl cumplimiento de nuestra humanidad en el dise\u00f1o de Dios no es un acto de fuerza, sino un gesto de confianza. Jes\u00fas no salva con un golpe de efecto, sino pidiendo algo que por s\u00ed solo no puede darse. Y aqu\u00ed se abre una puerta a la verdadera esperanza: si incluso el Hijo de Dios ha elegido no bastarse a s\u00ed mismo, entonces tambi\u00e9n su sed \u2014de amor, de sentido, de justicia\u2014 no es un signo de fracaso, sino de verdad.\nEsta verdad, aparentemente tan simple, es dif\u00edcil de aceptar. Vivimos en una \u00e9poca que premia la autosuficiencia, la eficiencia, el rendimiento. Sin embargo, el Evangelio nos muestra que la medida de nuestra humanidad no la da lo que podemos conquistar, sino la capacidad de dejarnos amar y, cuando es necesario, tambi\u00e9n ayudar.\nJes\u00fas nos salva mostr\u00e1ndonos que pedir no es indigno, sino liberador. Es el camino para salir de la ocultaci\u00f3n del pecado, para volver al espacio de la comuni\u00f3n. Desde el principio, el pecado ha generado verg\u00fcenza. Pero el perd\u00f3n, el verdadero, nace cuando podemos mirar de frente nuestra necesidad y ya no temer ser rechazados.\nLa sed de Jes\u00fas en la cruz es entonces tambi\u00e9n la nuestra. Es el grito de la humanidad herida que sigue buscando agua viva. Y esta sed no nos aleja de Dios, sino que nos une a \u00c9l. Si tenemos el valor de reconocerla, podemos descubrir que tambi\u00e9n nuestra fragilidad es un puente hacia el cielo. Precisamente en el pedir \u2014no en el poseer\u2014 se abre un camino de libertad, porque dejamos de pretender bastarnos a nosotros mismos.\nEn la fraternidad, en la vida sencilla, en el arte de pedir sin verg\u00fcenza y de ofrecer sin c\u00e1lculo, se esconde una alegr\u00eda que el mundo no conoce. Una alegr\u00eda que nos devuelve a la verdad original de nuestro ser: somos criaturas hechas para dar y recibir amor.\nQueridos hermanos y hermanas, en la sed de Cristo podemos reconocer toda nuestra sed. Y aprender que no hay nada m\u00e1s humano, nada m\u00e1s divino, que saber decir: necesito . No temamos pedir, sobre todo cuando nos parece que no lo merecemos. No nos avergoncemos de tender la mano. Es precisamente all\u00ed, en ese gesto humilde, donde se esconde la salvaci\u00f3n. _______________________________\nSaludos Saludo cordialmente a los peregrinos de lengua espa\u00f1ola, en modo particular a los grupos provenientes de Espa\u00f1a y de Am\u00e9rica Latina. Hoy celebramos la fiesta lit\u00fargica de san Gregorio Magno. Pidamos al Se\u00f1or que en nuestro peregrinar por este mundo, por la intercesi\u00f3n de este santo Papa, seamos capaces de reconocer con humildad nuestra necesidad del amor de Dios y el de nuestros hermanos. Muchas gracias. _______________________________\nResumen le\u00eddo por el Santo Padre en espa\u00f1ol Queridos hermanos y hermanas: En esta catequesis reflexionamos sobre el misterio que encierran las palabras de Jes\u00fas en la cruz: \u201ctengo sed\u201d. La sed del crucificado no es s\u00f3lo una cuesti\u00f3n fisiol\u00f3gica, se trata de la profunda expresi\u00f3n de un deseo: Jes\u00fas tiene sed de amor, de relaci\u00f3n y de comuni\u00f3n. No se averg\u00fcenza de haber asumido nuestra humanidad fr\u00e1gil. Aquel que lo ha dado todo, no vacila en mostrarse necesitado. Este gesto es un signo elocuente de que el hombre no se realiza por la fuerza del poder, de que no se basta a s\u00ed mismo para salvarse, sino que est\u00e1 necesitado de los dem\u00e1s, que tiene que aprender a abrirse confiadamente al otro. Para que nuestro amor sea aut\u00e9ntico, debemos no s\u00f3lo darlo, sino recibirlo. Jes\u00fas nos ense\u00f1a a dar, pero tambi\u00e9n a recibir amor.\nLa sed de Jes\u00fas en la cruz es tambi\u00e9n la de la humanidad herida por el pecado, es decir, la que, reconociendo la fragilidad humana, no la esconde, sino que sabe pedir perd\u00f3n al Dios del amor. No tengamos miedo de pedir su amor misericordioso, incluso cuando pensamos que no lo merecemos, aprendamos a tender la mano sin avergonzarnos, en ese gesto sencillo se esconde la salvaci\u00f3n. _______________________________\nLlamamiento Desde Sud\u00e1n, en particular desde Darfur, llegan noticias dram\u00e1ticas. En El Fasher, numerosos civiles est\u00e1n atrapados en la ciudad, v\u00edctimas de la escasez y las violencias. En Tarasin, un deslizamiento de tierra devastador ha causado numerosas muertes, dejando tras de s\u00ed dolor y desesperaci\u00f3n. Y, como si no fuera suficiente, la propagaci\u00f3n del c\u00f3lera amenaza a cientos de miles de personas ya agotadas. Estoy m\u00e1s cerca que nunca de la poblaci\u00f3n sudanesa, en particular de las familias, los ni\u00f1os y los desplazados. Rezo por todas las v\u00edctimas. Hago un sincero llamamiento a los responsables y a la comunidad internacional para que garanticen corredores humanitarios y pongan en marcha una respuesta coordinada para detener esta cat\u00e1strofe humanitaria. Es hora de iniciar un di\u00e1logo serio, sincero e inclusivo entre las partes, para poner fin al conflicto y devolver al pueblo de Sud\u00e1n la esperanza, la dignidad y la paz.","filename":"2025-09-03_audiencia_audiencia_general_del_3_de_septiembre_de_2025_ciclo_de_catequesis_jubileo_2025_jesucristo_nuestra_es"}}