{"5":{"tipo":"\u00c1ngelus","fecha":"2025-08-03","titulo":"\u00c1ngelus, 3 de agosto de 2025","url":"https:\/\/www.vatican.va\/content\/leo-xiv\/es\/angelus\/2025\/documents\/20250803-angelus.html","texto":"PAPA LE\u00d3N XIV\n\u00c1NGELUS\nTor Vergata Domingo, 3 de agosto de 2025\n[ Multimedia ]\n________________________________________\nQueridos hermanosy hermanas:\nEl Se\u00f1or Jes\u00fas est\u00e1 presente en medio de nosotros y en nosotros, todo en todos en la Eucarist\u00eda. Unidos a \u00c9l queremos elevar un inmenso \u201cgracias\u201d al Padre por el don de estos d\u00edas de su Jubileo. Ha sido una cascada de gracia para la Iglesia y para el mundo entero. Y lo ha sido a trav\u00e9s de la participaci\u00f3n de cada uno de ustedes. Por esto se lo quiero agradecer uno por uno, de todo coraz\u00f3n. Un particular recuerdo, mientras las encomendamos al Se\u00f1or, para Mar\u00eda y Pascale, las dos j\u00f3venes peregrinas, una espa\u00f1ola y la otra egipcia, que nos han dejado en estos d\u00edas. Agradezco a los obispos, a los sacerdotes, a las religiosas y a los religiosos, a los educadores que les han acompa\u00f1ado a ustedes; y tambi\u00e9n a todos aquellos que han rezado por este evento y han participado espiritualmente en \u00e9l.\nEn comuni\u00f3n con Cristo nuestra paz, esperanza para el mundo, estamos m\u00e1s que nunca unidos a los j\u00f3venes que sufren el mayor de los males, el que es producido por otros hombres. Estamos con los j\u00f3venes de Gaza, estamos con los j\u00f3venes de Ucrania, con todos aquellos cuya tierra est\u00e1 ensangrentada por las guerras. Mis j\u00f3venes hermanos y hermanas, ustedes son el signo que un mundo distinto es posible, un mundo de fraternidad y amistad, donde los conflictos se afrontan no con las armas sino con el di\u00e1logo.\nS\u00ed, \u00a1con Cristo es posible! Con su amor, con su perd\u00f3n, con la fuerza de su Esp\u00edritu. Mis queridos amigos, unidos a Jes\u00fas como los sarmientos a la vid, ustedes dar\u00e1n mucho fruto; ser\u00e1n sal de la tierra, luz del mundo; ser\u00e1n semillas de esperanza all\u00ed donde viven: en la familia, con sus amigos, en la escuela, en el trabajo, en el deporte. Semillas de esperanza con Cristo nuestra esperanza.\nDespu\u00e9s de este Jubileo, el \u201cperegrinaje de esperanza\u201d de los j\u00f3venes contin\u00faa y nos llevar\u00e1 a Asia. Les renuevo la invitaci\u00f3n que el Papa Francisco hizo en Lisboa hace dos a\u00f1os: los j\u00f3venes de todo el mundo se volver\u00e1n a encontrar junto al Sucesor de Pedro para celebrar la Jornada Mundial de la Juventud en Se\u00fal, Corea, del 3 al 8 de agosto de 2027. Esta Jornada tendr\u00e1 como tema: \u00abTengan valor: yo he vencido al mundo\u00bb ( Jn 16,33). Precisamente la esperanza que habita en nuestros corazones nos da la fuerza de anunciar la victoria de Cristo Resucitado sobre el mal y sobre la muerte; y de esto ustedes, j\u00f3venes peregrinos de esperanza, ser\u00e1n testigos hasta los confines de la tierra. Nos vemos en Se\u00fal; continuemos a so\u00f1ar juntos, a esperar juntos.\nEncomend\u00e9monos a la materna protecci\u00f3n de la Virgen Mar\u00eda.\n_____________________\n\u00daltimas palabras despu\u00e9s de la celebraci\u00f3n:\nBueno, chicos y chicas, un saludo final.\nGracias de nuevo a todos ustedes. Gracias por la m\u00fasica, gracias a todos aquellos que han trabajado para preparar tantas cosas durante esta semana, durante este Jubileo.\nYa hemos dicho que la pr\u00f3xima cita ser\u00e1 en Corea. Un aplauso a los numerosos coreanos presentes.\nTambi\u00e9n les pido que lleven un saludo a todos aquellos j\u00f3venes que no han podido acudir para estar con nosotros, [sobre todo] de aquellos pa\u00edses de los que les ha sido imposible salir. Hay muchos lugares donde los j\u00f3venes no han podido [venir] por las razones que conocemos.\nLleven esta alegr\u00eda, este entusiasmo a todo el mundo. Ustedes son la sal de la tierra, la luz del mundo. Lleven este saludo a todos sus amigos, a todos los j\u00f3venes que tienen necesidad de un mensaje de esperanza.\nGracias de nuevo a todos ustedes. Y buen viaje.\n","filename":"2025-08-03_\u00e1ngelus_angelus_3_de_agosto_de_2025"},"6":{"tipo":"Homilia","fecha":"2025-08-03","titulo":"Santa Misa por el Jubileo de los J\u00f3venes (3 de agosto de 2025)","url":"https:\/\/www.vatican.va\/content\/leo-xiv\/es\/homilies\/2025\/documents\/20250803-omelia-giubileo-giovani.html","texto":"JUBILEO DE LOS J\u00d3VENES\nSANTA MISA\nHOMIL\u00cdA DEL SANTO PADRE LE\u00d3N XIV\nTor Vergata XVIII domingo del Tiempo Ordinario, 3 de agosto de 2025\n[ Multimedia ]\n________________________________________\nPrimeras palabras antes de la celebraci\u00f3n:\nBuenos d\u00edas y feliz domingo:\nEspero que todos hayan descansado un poco. En breve comenzaremos la mayor celebraci\u00f3n que Cristo nos dej\u00f3, su presencia misma en la Eucarist\u00eda. Que Dios los bendiga a todos. Y que esta sea una ocasi\u00f3n verdaderamente memorable para todos y cada uno de nosotros cuando, juntos, como Iglesia de Cristo, lo seguimos, caminamos juntos y vivimos con Jesucristo.\n_________________________\nQueridos j\u00f3venes:\nDespu\u00e9s de la Vigilia que vivimos juntos ayer por la tarde, volvemos a encontrarnos hoy para celebrar la Eucarist\u00eda, Sacramento del don total de s\u00ed que el Se\u00f1or ha hecho por nosotros. Podemos imaginar que recorremos, en esta experiencia, el camino realizado la tarde de Pascua por los disc\u00edpulos de Ema\u00fas (cf. Lc 24,13-35). Primero se alejaban de Jerusal\u00e9n atemorizados y desilusionados; se iban convencidos de que, despu\u00e9s de la muerte de Jes\u00fas, ya no hab\u00eda nada m\u00e1s que hacer, nada que esperar. Y, en cambio, se encontraron precisamente con \u00c9l, lo acogieron como compa\u00f1ero de viaje, lo escucharon mientras les explicaba las Escrituras, y finalmente lo reconocieron al partir el pan. Entonces, sus ojos se abrieron y el gozoso anuncio de la Pascua encontr\u00f3 lugar en sus corazones.\nLa liturgia de hoy no nos habla directamente de este episodio, pero nos ayuda a reflexionar sobre aquello que all\u00ed se narra: el encuentro con el Cristo resucitado que cambia nuestra existencia, que ilumina nuestros afectos, deseos y pensamientos.\nLa primera lectura, del Libro de Qoh\u00e9let , nos invita a tomar contacto, como los dos disc\u00edpulos de los que hemos hablado, con la experiencia de nuestros l\u00edmites, de la finitud de las cosas que pasan (cf. Qo 1,2;2,21-23); y el Salmo responsorial, que le hace eco, nos propone la imagen de \u00abla hierba que brota de ma\u00f1ana: por la ma\u00f1ana brota y florece, y por la tarde se seca y se marchita\u00bb ( Sal 90,5-6). Son dos referencias fuertes, quiz\u00e1 un poco impactantes, pero que no deben asustarnos, como si fueran argumentos \u201ctab\u00fa\u201d, que se deben evitar. La fragilidad de la que hablan, en efecto, forma parte de la maravilla que somos. Pensemos en el s\u00edmbolo de la hierba: \u00bfno es hermos\u00edsimo un prado florecido? Ciertamente, es delicado, hecho con tallos delgados, vulnerables, propensos a secarse, doblarse, quebrarse; pero, al mismo tiempo, son reemplazados r\u00e1pidamente por otros que florecen despu\u00e9s de ellos; y los primeros se vuelven generosamente para estos alimento y abono, al consumirse en el terreno. As\u00ed vive el campo, renov\u00e1ndose continuamente, e incluso durante los meses fr\u00edos del invierno, cuando todo parece callar, su energ\u00eda vibra bajo tierra y se prepara para explotar en miles de colores durante la primavera.\nTambi\u00e9n nosotros, queridos amigos, somos as\u00ed; hemos sido hechos para esto. No para una vida donde todo es firme y seguro, sino para una existencia que se regenera constantemente en el don, en el amor. Y por eso aspiramos continuamente a un \u201cm\u00e1s\u201d que ninguna realidad creada nos puede dar; sentimos una sed tan grande y abrasadora, que ninguna bebida de este mundo puede saciar. No enga\u00f1emos nuestro coraz\u00f3n ante esta sed, buscando satisfacerla con suced\u00e1neos ineficaces. M\u00e1s bien, escuch\u00e9mosla. Hag\u00e1monos de ella un taburete para subir y asomarnos, como ni\u00f1os, de puntillas, a la ventana del encuentro con Dios. Nos encontraremos ante \u00c9l, que nos espera; m\u00e1s bien, que llama amablemente a la puerta de nuestra alma (cf. Ap 3,20). Y es hermoso, tambi\u00e9n con veinte a\u00f1os, abrirle de par en par el coraz\u00f3n, permitirle entrar, para despu\u00e9s aventurarnos con \u00c9l hacia espacios eternos del infinito.\nSan Agust\u00edn, hablando de su intensa b\u00fasqueda de Dios, se preguntaba: \u00ab\u00bfQu\u00e9 es, entonces, esa cosa tan esperada [\u2026]? \u00bfLa tierra? No. \u00bfAlgo que se origina en la tierra, como el oro, la plata, el \u00e1rbol, la mies, el agua? [\u2026] Todas estas cosas causan deleite, son hermosas, son buenas\u00bb ( Serm\u00f3n 313\/F, 3). Y conclu\u00eda: \u00abBusca a quien las hizo: \u00e9l es tu esperanza\u00bb ( ib\u00edd .). Pensando, luego, en el camino que hab\u00eda recorrido, rezaba diciendo: \u00abY he aqu\u00ed que t\u00fa [Se\u00f1or] estabas dentro de m\u00ed y yo fuera, y por fuera te andaba buscando [\u2026]. Llamaste y clamaste, y rompiste mi sordera; brillaste y resplandeciste, y ahuyentaste mi ceguera; exhalaste tu fragancia y respir\u00e9, y ya suspiro por ti; gust\u00e9 de ti, y siento hambre y sed; me tocaste, y me abras\u00e9 en tu paz\u00bb ( Confesiones , 10, 27).\nHermanas y hermanos, son palabras muy hermosas, que nos recuerdan lo que dec\u00eda el Papa Francisco en Lisboa , durante la Jornada Mundial de la Juventud, a otros j\u00f3venes como ustedes: \u00abCada uno est\u00e1 llamado a confrontarse con grandes preguntas que no tienen [\u2026] una respuesta simplista o inmediata, sino que invitan a emprender un viaje, a superarse a s\u00ed mismos, a ir m\u00e1s all\u00e1 [\u2026], a un despegue sin el cual no hay vuelo.No nos alarmemos, entonces, si nos encontramos interiormente sedientos, inquietos, incompletos, deseosos de sentido y de futuro [\u2026]. \u00a1No estamos enfermos, estamos vivos!\u00bb ( Discurso en el encuentro con los j\u00f3venes universitarios , 3 agosto 2023).\nHay una inquietud importante en nuestro coraz\u00f3n, una necesidad de verdad que no podemos ignorar, que nos lleva a preguntarnos: \u00bfqu\u00e9 es realmente la felicidad? \u00bfCu\u00e1l es el verdadero sabor de la vida? \u00bfQu\u00e9 es lo que nos libera de los pantanos del sinsentido, del aburrimiento y de la mediocridad?\nDurante los d\u00edas pasados ustedes han tenido muchas experiencias hermosas. Se han encontrado entre coet\u00e1neos provenientes de diferentes partes del mundo, pertenecientes a culturas distintas. Han intercambiado conocimientos, han compartido expectativas, han dialogado con la ciudad a trav\u00e9s del arte, la m\u00fasica, la inform\u00e1tica y el deporte. Despu\u00e9s, en el Circo M\u00e1ximo, acerc\u00e1ndose al Sacramento de la Penitencia, han recibido el perd\u00f3n de Dios y le han pedido su ayuda para una vida buena.\nDe todo esto se puede deducir una respuesta importante: la plenitud de nuestra existencia no depende de lo que acumulamos ni de lo que poseemos, como hemos escuchado en el Evangelio (cf. Lc 12,13-21); m\u00e1s bien, est\u00e1 unida a aquello que sabemos acoger y compartir con alegr\u00eda (cf. Mt 10,8-10; Jn 6,1-13). Comprar, acumular, consumir no es suficiente. Necesitamos alzar los ojos, mirar a lo alto, a las \u00abcosas celestiales\u00bb ( Col 3,2), para darnos cuenta de que todo tiene sentido, entre las realidades del mundo, s\u00f3lo en la medida en que sirve para unirnos a Dios y a los hermanos en la caridad, haciendo crecer en nosotros \u201csentimientos de profunda compasi\u00f3n, de benevolencia, de humildad, de dulzura, de paciencia\u201d (cf. Col 3,12), de perd\u00f3n (cf. ib\u00edd ., v. 13) y de paz (cf. Jn 14,27), como los de Cristo (cf. Flp 2,5). Y en este horizonte comprenderemos cada vez mejor lo que significa que \u00abla esperanza no quedar\u00e1 defraudada, porque el amor de Dios ha sido derramado en nuestros corazones por el Esp\u00edritu Santo, que nos ha sido dado\u00bb ( Rm 5,5).\nMuy queridos j\u00f3venes, nuestra esperanza es Jes\u00fas. Es \u00c9l, como dec\u00eda san Juan Pablo II, \u00abel que suscita en vosotros el deseo de hacer de vuestra vida algo grande, [\u2026] para mejoraros a vosotros mismos y a la sociedad, haci\u00e9ndola m\u00e1s humana y fraterna\u00bb ( XV Jornada Mundial de la Juventud, Vigilia de oraci\u00f3n , 19 agosto 2000). Manteng\u00e1monos unidos a \u00c9l, permanezcamos en su amistad, siempre, cultiv\u00e1ndola con la oraci\u00f3n, la adoraci\u00f3n, la comuni\u00f3n eucar\u00edstica, la confesi\u00f3n frecuente, la caridad generosa, como nos han ense\u00f1ado los beatos Pier Giorgio Frassati y Carlo Acutis, que pr\u00f3ximamente ser\u00e1n proclamados santos. Aspiren a cosas grandes, a la santidad, all\u00ed donde est\u00e9n. No se conformen con menos. Entonces ver\u00e1n crecer cada d\u00eda la luz del Evangelio, en ustedes mismos y a su alrededor.\nLos encomiendo a Mar\u00eda, la Virgen de la esperanza. Con su ayuda, al regresar a sus pa\u00edses en los pr\u00f3ximos d\u00edas, en cada parte del mundo, sigan caminando con alegr\u00eda tras las huellas del Salvador, y contagien a los que encuentren con el entusiasmo y el testimonio de su fe. \u00a1Buen camino!","filename":"2025-08-03_homilia_santa_misa_por_el_jubileo_de_los_jovenes_3_de_agosto_de_2025"},"7":{"tipo":"Discurso","fecha":"2025-08-02","titulo":"Vigilia de oraci\u00f3n con los j\u00f3venes (Tor Vergata, 2 de agosto de 2025)","url":"https:\/\/www.vatican.va\/content\/leo-xiv\/es\/speeches\/2025\/august\/documents\/20250802-veglia-tor-vergata.html","texto":"VIGILIA CON LOS J\u00d3VENES\nDI\u00c1LOGO DEL SANTO PADRE CON LOS J\u00d3VENES EN LA VIGILIA DEL JUBILEO\nTor Vergata S\u00e1bado, 2 de agosto de 2025\n[ Multimedia ]\n____________________________________\nPregunta 1 \u2013 Amistad\nSanto Padre, soy Dulce Mar\u00eda, tengo veintitr\u00e9s a\u00f1os y vengo de M\u00e9xico. Me dirijo a usted haci\u00e9ndome portavoz de una realidad que vivimos los j\u00f3venes en tantas partes del mundo. Somos hijos de nuestro tiempo. Vivimos en una cultura que nos pertenece y que, sin darnos cuenta, nos va moldeando; est\u00e1 marcada por la tecnolog\u00eda, especialmente en el \u00e1mbito de las redes sociales. Frecuentemente nos ilusionamos de tener muchos amigos y de crear relaciones cercanas, mientras que cada vez m\u00e1s seguido experimentamos diversas formas de soledad. Estamos cerca y conectados con tantas personas y, sin embargo, no son relaciones verdaderas y duraderas, sino ef\u00edmeras y com\u00fanmente ilusorias.\nSanto Padre, mi pregunta es: \u00bfc\u00f3mo podemos encontrar una amistad sincera y un amor genuino que nos lleven a la verdadera esperanza? \u00bfC\u00f3mo la fe puede ayudarnos a construir nuestro futuro?\n\nQueridos j\u00f3venes, las relaciones humanas, nuestras relaciones con otras personas son indispensables para cada uno de nosotros, empezando por el hecho de que todos los hombres y mujeres del mundo nacen como hijos de alguien. Nuestra vida comienza con un v\u00ednculo y es a trav\u00e9s de los v\u00ednculos que crecemos. En este proceso, la cultura juega un papel fundamental: es el c\u00f3digo con el que nos entendemos a nosotros mismos e interpretamos el mundo. Como un diccionario, cada cultura contiene tanto palabras nobles como palabras vulgares, valores y errores que hay que aprender a reconocer. Buscando con pasi\u00f3n la verdad, no s\u00f3lo recibimos una cultura, sino que la transformamos a trav\u00e9s de elecciones de vida. La verdad, en efecto, es un v\u00ednculo que une las palabras a las cosas, los nombres a los rostros. La mentira, en cambio, separa estos aspectos, generando confusi\u00f3n y malentendidos.\nAhora, entre las muchas conexiones culturales que caracterizan nuestra vida, internet y las redes sociales se han convertido en \u00abuna extraordinaria oportunidad de di\u00e1logo, encuentro e intercambio entre personas, as\u00ed como de acceso a la informaci\u00f3n y al conocimiento\u00bb (Papa Francisco, Christus vivit , 87). Sin embargo, estos instrumentos resultan ambiguos cuando est\u00e1n dominados por l\u00f3gicas comerciales e intereses que rompen nuestras relaciones en mil intermitencias. A este respecto, el Papa Francisco recordaba que a veces los \u00abmecanismos de la comunicaci\u00f3n, de la publicidad y de las redes sociales pueden ser utilizados para volvernos seres adormecidos, dependientes del consumo\u00bb ( Christus vivit , 105). Entonces nuestras relaciones se vuelven confusas, ansiosas o inestables. Adem\u00e1s, como saben hoy en d\u00eda hay algoritmos que nos dicen lo que tenemos que ver, lo que tenemos que pensar, y quieres deber\u00edan ser nuestros amigos. Y entonces nuestras relaciones se vuelven confusas, a veces ansiosas. Es que cuando el instrumento domina al hombre, el hombre se convierte en un instrumento: s\u00ed, un instrumento de mercado y a su vez en mercanc\u00eda. S\u00f3lo relaciones sinceras y lazos estables hacen crecer historias de vida buena.\nQueridos j\u00f3venes, toda persona desea naturalmente esta vida buena, como los pulmones tienden al aire, \u00a1pero cu\u00e1n dif\u00edcil es encontrarla! Cu\u00e1n dif\u00edcil es encontrar una amistad aut\u00e9ntica. Hace siglos, san Agust\u00edn capt\u00f3 el profundo deseo de nuestro coraz\u00f3n, es el deseo de todo coraz\u00f3n humano, aun sin conocer el desarrollo tecnol\u00f3gico de hoy. Tambi\u00e9n \u00e9l pas\u00f3 por una juventud tempestuosa; pero no se conform\u00f3, no silenci\u00f3 el clamor de su coraz\u00f3n. Agust\u00edn buscaba la verdad, la verdad que no defrauda, la belleza que no pasa. Y \u00bfc\u00f3mo la encontr\u00f3? \u00bfC\u00f3mo encontr\u00f3 una amistad sincera, un amor capaz de dar esperanza? Encontrando a quien ya lo estaba buscando, encontrando a Jesucristo. \u00bfC\u00f3mo construy\u00f3 su futuro? Sigui\u00e9ndolo a \u00c9l, su amigo desde siempre. En palabras suyas: \u201cNinguna amistad es fiel sino en Cristo\u201d. San Agust\u00edn nos dice: \u201cNo hay amistad que sea fiel si no es en Cristo\u201d. Y la verdadera amistad es siempre en Jesucristo con verdad, amor y respeto. \u201cY s\u00f3lo en \u00c9l puede ser feliz y eterna\u201d (cf. R\u00e9plica a las dos cartas de los pelagianos , I, I, 1); \u00abAma verdaderamente al amigo quien ama a Dios en el amigo\u00bb ( Serm\u00f3n 336, 2), nos dice san Agust\u00edn. La amistad con Cristo, que est\u00e1 en la base de la fe, no es s\u00f3lo una ayuda entre muchas otras para construir el futuro, es nuestra estrella polar. Como escrib\u00eda el beato Pier Giorgio Frassati, \u00abvivir sin fe, sin un patrimonio que defender, sin sostener una lucha por la Verdad no es vivir, sino ir tirando\u00bb ( Cartas , 27 de febrero de 1925). Cuando nuestras amistades reflejan este intenso v\u00ednculo con Jes\u00fas, ciertamente se vuelven sinceras, generosas y verdaderas.\nQueridos j\u00f3venes, \u00e1mense los unos a los otros. \u00c1mense en Cristo. Sepan ver a Jes\u00fas en los dem\u00e1s. La amistad puede cambiar verdaderamente el mundo. La amistad es el camino por la paz. La amistad es el camino por la paz.\n\nPregunta 2 \u2013 El valor de decidir\nSanto Padre, me llamo Gaia, tengo diecinueve a\u00f1os y soy italiana. Esta noche todos los j\u00f3venes aqu\u00ed presentes quisi\u00e9ramos hablar de nuestros sue\u00f1os, esperanzas y dudas. Nuestros a\u00f1os est\u00e1n marcados por las decisiones importantes que estamos llamados a tomar para orientar nuestra vida futura. Sin embargo, por el clima de incertidumbre que nos circunda, la tentaci\u00f3n de ir posponiendo tales decisiones y el miedo a un futuro desconocido nos paraliza. Sabemos que optar equivale a renunciar a algo y esto nos bloquea, a pesar de ello percibimos que la esperanza nos muestra objetivos alcanzables por m\u00e1s que est\u00e9n marcados por la precariedad del tiempo actual.\nSanto Padre, le preguntamos: \u00bfd\u00f3nde podemos encontrar el valor para decidir? \u00bfC\u00f3mo podemos ser valientes y vivir la aventura de la libertad viva, tomando decisiones radicales y cargadas de significado?\n\nGracias por esta pregunta. La pregunta es \u00bfc\u00f3mo encontrar la valent\u00eda de escoger? \u00bfD\u00f3nde podemos encontrar el valor para elegir y tomar decisiones acertadas? La decisi\u00f3n es un acto humano fundamental. Observ\u00e1ndolo con atenci\u00f3n, entendemos que no se trata s\u00f3lo de elegir algo, sino de optar por alguien. Cuando elegimos, en sentido profundo, decidimos qu\u00e9 queremos llegar a ser. La opci\u00f3n por excelencia, en efecto, es la decisi\u00f3n sobre nuestra vida: \u00bfqu\u00e9 tipo de hombre quieres ser?, \u00bfqu\u00e9 clase de mujer quieres ser? Queridos j\u00f3venes, se aprende a elegir a trav\u00e9s de las pruebas de la vida, y en primer lugar recordando que nosotros hemos sido elegidos. Este recuerdo debe explorarse y educarse. Hemos recibido la vida gratis , sin elegirla. No somos fruto de nuestra decisi\u00f3n, sino de un amor que nos ha querido. En el curso de la existencia, se demuestra verdaderamente amigo quien nos ayuda a reconocer y renovar esta gracia en las decisiones que estamos llamados a tomar.\nQueridos j\u00f3venes, es cierto lo que han dicho: \u201coptar equivale tambi\u00e9n a renunciar a algo y esto a veces nos bloquea\u201d. Para ser libres, es necesario partir de un fundamento estable, de la roca que sostiene nuestros pasos. Esta roca es un amor que nos precede, nos sorprende y nos supera infinitamente: el amor de Dios. Por eso, ante \u00c9l la decisi\u00f3n es un juicio que no nos quita ning\u00fan bien, sino que siempre nos lleva a lo mejor.\nLa valent\u00eda de elegir surge del amor que Dios nos manifiesta en Cristo. \u00c9l es quien nos ha amado con todo su ser salvando el mundo y mostr\u00e1ndonos as\u00ed que el camino para realizarnos como personas es dar la vida. Por eso, el encuentro con Jes\u00fas corresponde a las esperanzas m\u00e1s profundas de nuestro coraz\u00f3n, porque Jes\u00fas es el Amor de Dios hecho hombre.\nA este respecto, hace veinticinco a\u00f1os, precisamente en el lugar donde nos encontramos, san Juan Pablo II dijo: \u00abes a Jes\u00fas a quien busc\u00e1is cuando so\u00f1\u00e1is la felicidad; es \u00c9l quien os espera cuando no os satisface nada de lo que encontr\u00e1is; es \u00c9l la belleza que tanto os atrae; es \u00c9l quien os provoca con esa sed de radicalidad que no os permite dejaros llevar del conformismo; es \u00c9l quien os empuja a dejar las m\u00e1scaras que falsean la vida; es \u00c9l quien os lee en el coraz\u00f3n las decisiones m\u00e1s aut\u00e9nticas que otros querr\u00edan sofocar\u00bb ( Vigilia de oraci\u00f3n en la XV Jornada Mundial de la Juventud, 19 agosto 2000 ). El miedo deja entonces espacio a la esperanza, porque estamos seguros de que Dios lleva a t\u00e9rmino lo que comienza.\nReconozcamos su fidelidad en las palabras de quien ama de verdad, porque ha sido realmente amado. \u201cT\u00fa eres mi vida, Se\u00f1or\u201d, es lo que un sacerdote o una consagrada pronuncian llenos de alegr\u00eda y de libertad. \u201cT\u00fa eres mi vida, Se\u00f1or\u201d. \u201cTe recibo como mi esposa y como mi esposo\u201d es la frase que transforma el amor del hombre y de la mujer en un signo eficaz del amor de Dios en el matrimonio. Estas opciones radicales, opciones llenas de significado: el matrimonio, el orden sagrado, la consagraci\u00f3n religiosa, expresan el don de uno mismo, libre y liberador, que nos hace aut\u00e9nticamente felices. Y ah\u00ed encontramos la felicidad, cuando aprendemos a darnos a nosotros mismos. A dar la vida por los dem\u00e1s.\nEstas decisiones dan sentido a nuestra vida, transform\u00e1ndola seg\u00fan la imagen del Amor perfecto, que la ha creado y redimido de todo mal, incluso de la muerte. Digo esto esta noche pensando en las dos chicas, Mar\u00eda, de veinte a\u00f1os, espa\u00f1ola, y Pascale, de dieciocho, egipcia. Ambas hab\u00edan decidido venir a Roma para el Jubileo de los J\u00f3venes, y en estos d\u00edas les ha llegado la muerte. Recemos juntos por ellas; recemos tambi\u00e9n por sus familiares, sus amigos y sus comunidades. Jes\u00fas Resucitado las acoja en la paz y en la alegr\u00eda de su reino. Y quisiera pedirles sus oraciones por otro amigo; un muchacho espa\u00f1ol, Ignacio Gonz\u00e1lvez, que ha sido ingresado en el hospital \u201cBambino Ges\u00f9\u201d. Recemos por \u00e9l, por su salud.\nEncontrar el valor de tomar decisiones dif\u00edciles y de decir al Jes\u00fas: \u201cT\u00fa eres mi vida, Se\u00f1or\u201d. \u201cSe\u00f1or, t\u00fa eres mi vida\u201d. Gracias.\n\nPregunta 3 \u2013 Llamada al bien\nSanto Padre, me llamo Will. Tengo veinte a\u00f1os y soy de los Estados Unidos. Me gustar\u00eda hacerle una pregunta en nombre de tantos j\u00f3venes que anhelan, en sus corazones, algo m\u00e1s profundo. Nos sentimos atra\u00eddos por la vida interior, aunque a primera vista se nos juzgue como una generaci\u00f3n superficial e irreflexiva.\u00a0 En lo m\u00e1s profundo de nuestro ser, nos sentimos atra\u00eddos por lo bello y lo bueno como fuentes de verdad. El valor del silencio, como en esta Vigilia, nos fascina, aunque a veces nos infunda temor por la sensaci\u00f3n de vac\u00edo. Santo Padre, me gustar\u00eda preguntarle: \u00bfc\u00f3mo podemos encontrar verdaderamente al Se\u00f1or Resucitado en nuestras vidas y estar seguros de su presencia incluso en medio de las pruebas y las incertidumbres?\n\nPara dar inicio a este A\u00f1o Jubilar , el Papa Francisco public\u00f3 el documento titulado Spes non confundit , que significa \u00abla esperanza no defrauda\u00bb. En ese documento, escribi\u00f3: \u00abEn el coraz\u00f3n de toda persona anida la esperanza como deseo y expectativa del bien\u00bb ( Spes non confundit , 1). En la Biblia, la palabra \u201ccoraz\u00f3n\u201d suele referirse al ser m\u00e1s \u00edntimo de una persona, que incluye nuestra conciencia. Nuestra comprensi\u00f3n de lo que es bueno, entonces, refleja c\u00f3mo nuestra conciencia ha sido moldeada por las personas que forman parte de nuestra vida; aquellas que fueron amables con nosotros, aquellas que nos escucharon con amor, aquellas que nos ayudaron. Esas personas contribuyeron a modelarte en la bondad y, por lo tanto, a formar tu conciencia para buscar el bien en tus decisiones de cada d\u00eda.\nQueridos j\u00f3venes, Jes\u00fas es el amigo que siempre nos acompa\u00f1a en la formaci\u00f3n de nuestra conciencia. Si realmente quieren encontrar al Se\u00f1or resucitado, escuchen su palabra, que es el Evangelio de la salvaci\u00f3n. Reflexionen sobre su forma de vivir, busquen la justicia para construir un mundo m\u00e1s humano. Sirvan a los pobres y den testimonio as\u00ed del bien que siempre nos gustar\u00eda recibir de nuestros vecinos. Est\u00e9n unidos a Jesucristo en la Eucarist\u00eda. Adoren a Cristo en el Sant\u00edsimo Sacramento, fuente de vida eterna. Estudien, trabajen y amen siguiendo el ejemplo de Jes\u00fas, el buen Maestro que siempre camina a nuestro lado.\nEn cada paso, mientras buscamos lo que es bueno, pid\u00e1mosle: qu\u00e9date con nosotros, Se\u00f1or (cf. Lc 24,29). Qu\u00e9date con nosotros, porque sin ti no podemos hacer el bien que deseamos. T\u00fa quieres nuestro bien; de hecho Se\u00f1or, t\u00fa eres nuestro bien. Quienes te encuentran tambi\u00e9n quieren que otros te encuentren, porque tu palabra es una luz m\u00e1s brillante que cualquier estrella, que ilumina incluso la noche m\u00e1s oscura. Al Papa Benedicto XVI le gustaba decir que quienes creen nunca est\u00e1n solos. En otras palabras, encontramos a Cristo en la Iglesia, es decir, en la comuni\u00f3n de quienes lo buscan sinceramente. El Se\u00f1or mismo nos re\u00fane para formar comunidad, no cualquier comunidad, sino una comunidad de creyentes que se apoyan mutuamente. \u00a1Cu\u00e1nto necesita el mundo misioneros del Evangelio que sean testigos de justicia y paz! \u00a1Cu\u00e1nto necesita el futuro hombres y mujeres que sean testigos de esperanza! Queridos j\u00f3venes, \u00a1esta es la tarea que el Se\u00f1or resucitado nos conf\u00eda a cada uno de nosotros!\nSan Agust\u00edn escribi\u00f3: \u00abT\u00fa mismo lo mueves a ello, haciendo que se deleite en alabarte, porque nos has hecho para ti y nuestro coraz\u00f3n est\u00e1 inquieto hasta que descanse en ti. [...] Que yo, Se\u00f1or, te busque invoc\u00e1ndote y te invoque creyendo en ti\u00bb ( Confesiones , I, 1). Siguiendo esas palabras de Agust\u00edn, y en respuesta a sus preguntas, me gustar\u00eda invitar a cada uno de ustedes a decirle al Se\u00f1or: \u201cGracias, Jes\u00fas, por llamarme. Mi deseo es seguir siendo uno de tus amigos, para que, abraz\u00e1ndote, yo tambi\u00e9n pueda ser un compa\u00f1ero de todos los que encuentre en el camino. Conc\u00e9deme, Se\u00f1or, que aquellos que me encuentren puedan encontrarte a ti, incluso a trav\u00e9s de mis limitaciones y debilidades\u201d. Al rezar con estas palabras, nuestro di\u00e1logo continuar\u00e1 cada vez que miremos al Se\u00f1or crucificado, porque nuestros corazones estar\u00e1n unidos en \u00c9l. Cada vez que adoremos a Cristo en la Eucarist\u00eda, nuestros corazones se unir\u00e1n en \u00c9l. Por \u00faltimo, mi oraci\u00f3n por ustedes es que perseveren en la fe, con gozo y valent\u00eda.Y podemos decir: \u201cGracias Jes\u00fas por amarnos\u201d. \u201cGracias Jes\u00fas por habernos llamado\u201d. \u201cQu\u00e9date con nosotros Se\u00f1or\u201d.\n\nSaludo al final de la celebraci\u00f3n:\nQuisiera agradecer al coro, la m\u00fasica. Gracias por acompa\u00f1arnos. Gracias a todos ustedes. Gracias. Por favor, descansen un poco. Nos rencontraremos aqu\u00ed ma\u00f1ana por la ma\u00f1ana para la celebraci\u00f3n de la Santa Misa. Felicidades a todos. Buenas noches.","filename":"2025-08-02_discurso_vigilia_de_oracion_con_los_jovenes_tor_vergata_2_de_agosto_de_2025"},"8":{"tipo":"Discurso","fecha":"2025-08-02","titulo":"A los j\u00f3venes peregrinos egipcios, compa\u00f1eros de la joven Pascale (2 de agosto de 2025)","url":"https:\/\/www.vatican.va\/content\/leo-xiv\/es\/speeches\/2025\/august\/documents\/20250802-pellegrini-egitto.html","texto":"PALABRAS DEL SANTO PADRE LE\u00d3N XIV A LOS J\u00d3VENES PEREGRINOS EGIPCIOS, COMPA\u00d1EROS DE LA JOVEN PASCALE\nSalita de la Aula Pablo VI S\u00e1bado, 2 de agosto de 2025\n[ Multimedia ]\n__________\nQueridos hermanos y hermanas, la paz est\u00e9 con ustedes.\nEsta ma\u00f1ana temprano he recibido la triste noticia de que una compa\u00f1era que viajaba con ustedes en peregrinaci\u00f3n, vuestra compa\u00f1era de peregrinaci\u00f3n, vuestra hermana, falleci\u00f3 inesperadamente anoche, seg\u00fan tengo entendido. Y, por supuesto, la tristeza que la muerte nos produce a todos es algo muy humano y comprensible, sobre todo estando tan lejos de casa y en una ocasi\u00f3n como esta, en la que realmente nos reunimos para celebrar nuestra fe con alegr\u00eda. Y entonces, de repente, se nos recuerda de una manera muy poderosa que nuestra vida no es algo superficial, que no tenemos control sobre nuestras propias vidas y que, como dice el mismo Jes\u00fas, no sabemos ni el d\u00eda ni la hora en que, por alguna raz\u00f3n, nuestra vida terrenal terminar\u00e1. Pero, como tambi\u00e9n aprendemos en el Evangelio, lo que descubrieron Marta y Mar\u00eda cuando muri\u00f3 su hermano L\u00e1zaro, y cuando Jes\u00fas no estaba con ellas al principio, pero luego lleg\u00f3 varios d\u00edas despu\u00e9s de su muerte, y ellas comprendieron que Jes\u00fas es la vida y la resurrecci\u00f3n.\nAs\u00ed, de cierta manera, al celebrar este a\u00f1o jubilar de la esperanza, se nos recuerda de forma muy poderosa cu\u00e1nto nuestra fe en Jesucristo debe ser parte de quienes somos, de c\u00f3mo vivimos, de c\u00f3mo nos apreciamos y respetamos unos a otros, y especialmente de c\u00f3mo seguimos adelante a pesar de experiencias tan dolorosas. San Agust\u00edn nos dice que cuando alguien muere, es muy humano y muy natural llorar, sentir ese dolor, sentir la p\u00e9rdida de alguien querido, pero tambi\u00e9n dice que no hay que llorar como los paganos, porque nosotros tambi\u00e9n hemos visto a Jesucristo morir en la cruz y resucitar de entre los muertos. Y es nuestra esperanza en la resurrecci\u00f3n, que es la fuente \u00faltima de nuestra esperanza, y hablamos de un A\u00f1o Jubilar de la Esperanza, nuestra esperanza est\u00e1 en Jesucristo que ha resucitado. Y nos llama a todos a renovar nuestra fe, nos llama a todos a ser amigos, hermanos y hermanas unos de otros, a apoyarnos mutuamente, y dice que tambi\u00e9n ustedes deben ser testigos de ese mensaje evang\u00e9lico. Y para todos ustedes, esto ha tocado sus vidas de una manera muy personal y directa hoy. As\u00ed que pensamos que, al menos, en medio de este dolor que todos ustedes sienten por la p\u00e9rdida de su amiga, al menos tendr\u00edan la oportunidad de reunirse para rezar, renovar nuestra fe y pedirle a Dios tanto el descanso eterno de nuestra hermana como tambi\u00e9n fortaleza y consuelo, fortaleza en nuestra fe y renovarnos en la esperanza y como Iglesia, como hermanos y hermanas, por eso nos hemos reunido aqu\u00ed. Por eso pedimos al Se\u00f1or que est\u00e9 con nosotros, que est\u00e9 con todos ustedes, mientras viven estos d\u00edas de peregrinaci\u00f3n del A\u00f1o Jubilar de la Esperanza, y que todos ustedes sean protegidos con el amor y la gracia de Dios. El Se\u00f1or est\u00e9 con ustedes. Que la bendici\u00f3n de Dios todopoderoso descienda sobre todos ustedes. En el nombre del Padre, del Hijo y del Esp\u00edritu Santo. Am\u00e9n. Que Dios est\u00e9 con ustedes y les d\u00e9 paz a sus corazones. _____________________ Bolet\u00edn de la Oficina de Prensa de la Santa Sede, 2 de agosto de 2025","filename":"2025-08-02_discurso_a_los_jovenes_peregrinos_egipcios_companeros_de_la_joven_pascale_2_de_agosto_de_2025"},"9":{"tipo":"Audiencia","fecha":"2025-07-30","titulo":"Audiencia general del 30 de julio de 2025 Ciclo de catequesis - Jubileo 2025. Jesucristo, nuestra esperanza. II. La vida de Jes\u00fas. Las curaciones. 12. El sordomudo. \u00abY, en el colmo de la admiraci\u00f3n, dec\u00edan: \u00abTodo lo ha hecho bien: hace o\u00edr a los sordos y hablar a los mudos\u00bb (Mc 7,32-37)","url":"https:\/\/www.vatican.va\/content\/leo-xiv\/es\/audiences\/2025\/documents\/20250730-udienza-generale.html","texto":"LE\u00d3N XIV\nAUDIENCIA GENERAL\nPlaza de San Pedro Mi\u00e9rcoles, 30 de julio de 2025\n[ Multimedia ]\n___________________________________\nCiclo de catequesis - Jubileo 2025. Jesucristo, nuestra esperanza. II. La vida de Jes\u00fas. Las curaciones. 12. El sordomudo. \u00ab Y, en el colmo de la admiraci\u00f3n, dec\u00edan: \u00abTodo lo ha hecho bien: hace o\u00edr a los sordos y hablar a los mudos \u00bb (Mc 7,32-37)\nQueridos hermanos y hermanas:\nCon esta catequesis terminamos nuestro recorrido por la vida p\u00fablica de Jes\u00fas, hecha de encuentros, par\u00e1bolas y curaciones.\nTambi\u00e9n este tiempo que estamos viviendo necesita curaci\u00f3n. Nuestro mundo est\u00e1 atravesado por un clima de violencia y odio que mortifica la dignidad humana. Vivimos en una sociedad que se est\u00e1 enfermando a causa de una \u00abbulimia\u00bb de conexiones en las redes sociales: estamos hiperconectados, bombardeados por im\u00e1genes, a veces incluso falsas o distorsionadas. Somos arrollados por m\u00faltiples mensajes que suscitan en nosotros una tormenta de emociones contradictorias.\nEn este escenario, es posible que surja en nosotros el deseo de apagar todo. Podemos llegar a preferir no sentir nada. Nuestras palabras tambi\u00e9n corren el riesgo de ser malinterpretadas, y podemos sentir la tentaci\u00f3n de encerrarnos en el silencio, en una incomunicaci\u00f3n en la que, por muy cercanos que estemos, ya no somos capaces de decirnos las cosas m\u00e1s simples y profundas.\nA este respecto, me gustar\u00eda detenerme hoy en un texto del Evangelio de Marcos que nos presenta a un hombre que no habla ni oye (cf. Mc 7, 31-37). Precisamente como nos podr\u00eda pasar a nosotros hoy, este hombre quiz\u00e1 decidi\u00f3 no hablar m\u00e1s porque no se sent\u00eda comprendido, y apagar toda voz porque se sent\u00eda decepcionado y herido por lo que hab\u00eda o\u00eddo. De hecho, no es \u00e9l quien acude a Jes\u00fas para ser sanado, sino que lo llevan otras personas. Se podr\u00eda pensar que quienes lo conducen al Maestro son los que est\u00e1n preocupados por su aislamiento. Sin embargo, la comunidad cristiana ha visto en estas personas tambi\u00e9n la imagen de la Iglesia, que acompa\u00f1a a cada ser humano hasta Jes\u00fas para que escuche su palabra. El episodio tiene lugar en un territorio pagano, por lo que nos encontramos en un contexto en el que otras voces tienden a cubrir la voz de Dios.\nEl comportamiento de Jes\u00fas puede parecer extra\u00f1o al principio, porque toma consigo a esta persona y la lleva aparte (v. 33a). Parece as\u00ed acentuar su aislamiento; pero, mir\u00e1ndolo bien, este gesto nos ayuda a comprender lo que se esconde detr\u00e1s del silencio y la cerraz\u00f3n de este hombre, como si hubiera captado su necesidad de intimidad y cercan\u00eda.\nJes\u00fas le ofrece ante todo una proximidad silenciosa, a trav\u00e9s de gestos que hablan de un encuentro profundo: toca los o\u00eddos y la lengua de este hombre (cf. v. 33b). Jes\u00fas no usa muchas palabras, dice lo \u00fanico que es necesario en este momento: \u00ab\u00a1\u00c1brete!\u00bb (v. 34). Marcos reproduce la palabra en arameo, \u201c efat\u00e0\u201d , casi para hacernos sentir \u00aben vivo\u00bb el sonido y el soplo. Esta palabra, sencilla y hermosa, contiene la invitaci\u00f3n que Jes\u00fas dirige a este hombre que ha dejado de escuchar y de hablar. Es como si Jes\u00fas le dijera: \u00ab\u00a1\u00c1brete a este mundo que te asusta! \u00a1\u00c1brete a las relaciones que te han decepcionado! \u00a1\u00c1brete a la vida que has renunciado a afrontar!\u00bb. Cerrarse, de hecho, nunca es una soluci\u00f3n.\nDespu\u00e9s del encuentro con Jes\u00fas, esa persona no solo vuelve a hablar, sino que lo hace \u00abnormalmente\u00bb (v. 35). Este adverbio insertado por el evangelista parece querer decirnos algo m\u00e1s sobre los motivos de su silencio. Quiz\u00e1s este hombre dej\u00f3 de hablar porque le parec\u00eda que dec\u00eda las cosas mal, quiz\u00e1s no se sent\u00eda adecuado. Todos experimentamos que se nos malinterpreta y que no nos sentimos comprendidos. Todos necesitamos pedirle al Se\u00f1or que sane nuestra forma de comunicarnos, no solo para ser m\u00e1s eficaces, sino tambi\u00e9n para evitar herir a los dem\u00e1s con nuestras palabras.\nVolver a hablar \u201cnormalmente\u201d es el comienzo de un camino, no es todav\u00eda el punto de llegada. De hecho, Jes\u00fas proh\u00edbe a ese hombre contar lo que le ha sucedido (cf. v. 36). Para conocer verdaderamente a Jes\u00fas hay que recorrer un camino, hay que estar con \u00c9l y atravesar tambi\u00e9n su Pasi\u00f3n. Cuando lo hayamos visto humillado y sufriendo, cuando experimentemos el poder salv\u00edfico de su Cruz, entonces podremos decir que lo hemos conocido verdaderamente. No hay atajos para convertirse en disc\u00edpulos de Jes\u00fas.\nQueridos hermanos y hermanas, pidamos al Se\u00f1or que podamos aprender a comunicarnos con honestidad y prudencia. Oremos por todos aquellos que han sido heridos por las palabras de los dem\u00e1s. Oremos por la Iglesia, para que nunca falte en su tarea de llevar a las personas a Jes\u00fas, para que puedan escuchar su Palabra, ser sanadas por ella y convertirse, a su vez, en portadoras de su anuncio de salvaci\u00f3n.\n_________________________\nResumen le\u00eddo por el Santo Padre en espa\u00f1ol:\nQueridos hermanos y hermanas:\nEn esta \u00faltima catequesis dedicada a la vida p\u00fablica de Jes\u00fas, reflexionamos sobre el texto evang\u00e9lico de la curaci\u00f3n del sordomudo. Aquella persona enferma, que no pod\u00eda hablar ni o\u00edr, fue llevada por otros a la presencia de Jes\u00fas. En este gesto de fraternidad podemos ver la imagen de la Iglesia, que acompa\u00f1a a todos al encuentro del Se\u00f1or.\nVemos en este relato que Jes\u00fas le ofrece al sordomudo una proximidad silenciosa, realiza gestos significativos y pronuncia una sola palabra: \u201c Efat\u00e1 \u201d, que significa \u201c\u00c1brete\u201d. Esta palabra es una invitaci\u00f3n a no encerrarse ni aislarse, sino a comunicarse y relacionarse con los dem\u00e1s de un modo nuevo.\nEn el mundo de hoy, donde estamos \u201chiperconectados\u201d, tantas veces bombardeados de im\u00e1genes y mensajes que nos provocan emociones contradictorias, y podemos tener la tentaci\u00f3n de cerrarnos en nosotros mismos, el Evangelio nos invita a una comunicaci\u00f3n profunda con Dios y con los hermanos.\n__________________________\nSaludos Saludo cordialmente a los peregrinos de lengua espa\u00f1ola, en particular a los numerosos grupos de j\u00f3venes aqu\u00ed reunidos para el Jubileo de los J\u00f3venes. Pidamos hoy de manera especial por la Iglesia, para que nunca deje de llevar a las personas al encuentro con el Se\u00f1or, para que escuchen su Palabra, curen sus heridas y sean asimismo mensajeras de la Buena Noticia. Que Dios los bendiga. Muchas gracias.\n__________________________\nLlamamientos Renuevo mi profundo dolor por el brutal ataque terrorista perpetrado en la noche del 26 al 27 de julio pasado en Komanda, en la parte oriental de la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo, donde m\u00e1s de cuarenta cristianos fueron asesinados en una iglesia durante una vigilia de oraci\u00f3n y en sus propias casas. Mientras encomiendo a las v\u00edctimas a la amorosa misericordia de Dios, rezo por los heridos y por los cristianos que en todo el mundo siguen sufriendo violencia y persecuci\u00f3n, y exhorto a quienes tienen responsabilidad a nivel local e internacional a que colaboren para prevenir similares tragedias.\n*****\nEl 1 de agosto se cumplir\u00e1 el 50.\u00ba aniversario de la firma del Acta Final de Helsinki. Animados por el deseo de garantizar la seguridad en el contexto de la Guerra Fr\u00eda, 35 pa\u00edses inauguraron una nueva etapa geopol\u00edtica, favoreciendo un acercamiento entre Oriente y Occidente. Ese acontecimiento marc\u00f3 tambi\u00e9n un renovado inter\u00e9s por los derechos humanos, con especial atenci\u00f3n a la libertad religiosa, considerada uno de los fundamentos de la entonces naciente arquitectura de cooperaci\u00f3n \u00abde Vancouver a Vladivostok\u00bb. La participaci\u00f3n activa de la Santa Sede en la Conferencia de Helsinki, representada por el arzobispo Agostino Casaroli, contribuy\u00f3 a fomentar el compromiso pol\u00edtico y moral por la paz. Hoy, m\u00e1s que nunca, es indispensable custodiar el esp\u00edritu de Helsinki: perseverar en el di\u00e1logo, reforzar la cooperaci\u00f3n y hacer de la diplomacia la v\u00eda privilegiada para prevenir y resolver los conflictos.","filename":"2025-07-30_audiencia_audiencia_general_del_30_de_julio_de_2025_ciclo_de_catequesis_jubileo_2025_jesucristo_nuestra_espera"},"10":{"tipo":"Discurso","fecha":"2025-07-29","titulo":"A los j\u00f3venes reunidos en la Plaza de San Pedro para la Santa Misa de Bienvenida al Jubileo de los J\u00f3venes, al t\u00e9rmino del recorrido en el papam\u00f3vil (29 de julio de 2025)","url":"https:\/\/www.vatican.va\/content\/leo-xiv\/es\/speeches\/2025\/july\/documents\/20250729-inizio-giubileo-giovani.html","texto":"PALABRAS DEL SANTO PADRE LE\u00d3N XIV A LOS J\u00d3VENES REUNIDOS EN LA PLAZA DE SAN PEDRO PARA LA SANTA MISA DE BIENVENIDA AL JUBILEO DE LOS J\u00d3VENES\nPlaza de San Pedro Martes, 29 de julio de 2025\n[ Multimedia ]\n____________________________________\n\u00a1Buenas tardes!\nJes\u00fas nos dice: \u201custedes son la sal de la tierra\u201d, \u201custedes son las luces del mundo\u201d.\n\u00abUstedes son la sal de la tierra [\u2026] la luz del mundo\u00bb ( Mt 5,13-14). Y hoy sus voces, su entusiasmo, sus gritos \u2014que son todos por Jesucristo\u2014 \u00a0los van a escuchar hasta el fin del mundo.\nHoy est\u00e1n empezando unos d\u00edas, un camino, el jubileo de la esperanza, y el mundo necesita mensajes de esperanza; ustedes son este mensaje, y tienen que seguir dando esperanza a todos.\nNuestro deseo es que todos ustedes sean siempre signos de esperanza en el mundo. Hoy estamos empezando. En los pr\u00f3ximos d\u00edas tendr\u00e1n la oportunidad de ser una fuerza que puede llevar la gracia de Dios, un mensaje de esperanza, una luz para la ciudad de Roma, para Italia y para el mundo entero. Caminemos juntos con nuestra fe en Jesucristo.\nY nuestro grito debe ser tambi\u00e9n por la paz en el mundo. Repitamos todos: \u00a1Queremos la paz en el mundo! [La plaza responde: \u00a1Queremos la paz en el mundo!] Recemos por la paz.\nOremos por la paz y seamos testimonios de la paz de Jesucristo, de la reconciliaci\u00f3n, esta luz del mundo que todos estamos buscando.\nBendici\u00f3n .\nNos vemos, nos encontramos en Tor Vergata . \u00a1Feliz semana!","filename":"2025-07-29_discurso_a_los_jovenes_reunidos_en_la_plaza_de_san_pedro_para_la_santa_misa_de_bienvenida_al_jubileo_de_los_j"},"11":{"tipo":"Discurso","fecha":"2025-07-29","titulo":"A los influencers y misioneros digitales (29 de julio de 2025)","url":"https:\/\/www.vatican.va\/content\/leo-xiv\/es\/speeches\/2025\/july\/documents\/20250729-missionari-digitali.html","texto":"SALUDO DEL SANTO PADRE LE\u00d3N XIV A INFLUENCERS Y MISIONEROS DIGITALES\nBas\u00edlica de San Pedro Martes, 29 de julio de 2025\n[ Multimedia ]\n____________________________________\nEn el nombre del Padre, y del Hijo, y del Esp\u00edritu Santo.\nLa paz est\u00e9 con ustedes.\nQueridos hermanos y hermanas, hemos comenzado con este saludo: La paz est\u00e9 con ustedes.\nY cu\u00e1nto necesitamos la paz en nuestro tiempo, desgarrado por la enemistad y las guerras. Y cu\u00e1nto nos llama hoy al testimonio el saludo del Resucitado: \u00abLa paz est\u00e9 con ustedes\u00bb ( Jn 20,19). La paz est\u00e9 con todos nosotros. En nuestros corazones y en nuestras acciones.\nEsta es la misi\u00f3n de la Iglesia: anunciar la paz al mundo. La paz que viene del Se\u00f1or, que venci\u00f3 a la muerte, que nos trae el perd\u00f3n de Dios, que nos da la vida del Padre, que nos indica el camino del Amor.\n1. Es la misi\u00f3n que la Iglesia les conf\u00eda hoy tambi\u00e9n a ustedes, que est\u00e1n aqu\u00ed en Roma para su Jubileo, que han venido a renovar el compromiso de alimentar con esperanza cristiana las redes sociales y los entornos digitales. La paz necesita ser buscada, anunciada, compartida en todos los lugares; tanto en los dram\u00e1ticos escenarios de guerra, como en los corazones vac\u00edos de quienes han perdido el sentido de la existencia y el gusto por la interioridad, el gusto por la vida espiritual. Y hoy, quiz\u00e1s m\u00e1s que nunca, necesitamos disc\u00edpulos misioneros que lleven al mundo el don del Resucitado; que den voz a la esperanza que nos da Jes\u00fas vivo, hasta los confines de la tierra (cf. Hch 1,3-8); que lleguen a dondequiera que haya un coraz\u00f3n que espera, un coraz\u00f3n que busca, un coraz\u00f3n que necesita. S\u00ed, hasta los confines de la tierra, hasta los confines existenciales donde no hay esperanza.\n2. Hay un segundo reto en esta misi\u00f3n: buscar siempre la \u201ccarne sufriente de Cristo\u201d en cada hermano y hermana con los que nos encontramos en internet.\u00a0 Hoy nos encontramos en una nueva cultura, profundamente caracterizada y formada por la tecnolog\u00eda.\u00a0 Depende de nosotros, depende de cada uno de ustedes, garantizar que esta cultura siga siendo humana.\nLa ciencia y la tecnolog\u00eda influyen en la forma en que nosotros vivimos en el mundo, afectando incluso al modo de entendernos a nosotros mismos, de relacionarnos con Dios y los unos con los otros. Pero nada de lo que proviene del hombre y su creatividad debe utilizarse para socavar la dignidad de los dem\u00e1s. Nuestra misi\u00f3n, la misi\u00f3n de ustedes, es nutrir una cultura de humanismo cristiano, y hacerlo juntos. Esta es la belleza de la \u201cred\u201d para todos nosotros.\nFrente a los cambios culturales a lo largo de la historia, la Iglesia nunca se ha mantenido pasiva; siempre ha tratado de iluminar cada \u00e9poca con la luz y la esperanza de Cristo, discerniendo el bien del mal y lo que era bueno de lo que deb\u00eda cambiarse, transformarse y purificarse.\nHoy nos encontramos en una cultura en la que la dimensi\u00f3n tecnol\u00f3gica est\u00e1 presente en casi todo, especialmente ahora que la adopci\u00f3n generalizada de la inteligencia artificial marcar\u00e1 una nueva era en la vida de las personas y de la sociedad en su conjunto.\u00a0 Este es un desaf\u00edo que debemos afrontar: reflexionar sobre la autenticidad de nuestro testimonio, sobre nuestra capacidad de escuchar y hablar, y sobre nuestra capacidad de comprender y ser comprendidos. Tenemos el deber de trabajar juntos para desarrollar una forma de pensar y un lenguaje de nuestro tiempo que d\u00e9 voz al Amor.\nNo se trata simplemente de generar contenido, sino de crear un encuentro entre corazones. Esto implicar\u00e1 buscar a los que sufren, a los que necesitan conocer al Se\u00f1or, para que puedan sanar sus heridas, volver a levantarse y encontrar sentido a sus vidas. Este proceso comienza, antes que nada, con la aceptaci\u00f3n de nuestra propia pobreza, dejando de lado toda pretensi\u00f3n y reconociendo nuestra innata necesidad del Evangelio. Y este proceso es un reto de la comunidad.\n3. Y esto nos lleva a un tercer llamado y por eso les hago un llamado a todos ustedes: \u201cque vayan a reparar las redes\u201d. Jes\u00fas llam\u00f3 a sus primeros ap\u00f3stoles mientras reparaban sus redes de pescadores (cf. Mt 4,21-22). Tambi\u00e9n lo pide a nosotros, es m\u00e1s, nos pide hoy construir otras redes: redes de relaciones, redes de amor, redes de intercambio gratuito, en las que la amistad sea aut\u00e9ntica y sea profunda. Redes donde se pueda reparar lo que ha sido roto, donde se pueda poner remedio a la soledad, sin importar el n\u00famero de los seguidores \u2014los follower \u2014, sino experimentando en cada encuentro la grandeza infinita del Amor. Redes que abran espacio al otro, m\u00e1s que a s\u00ed mismos, donde ninguna \u201cburbuja de filtros\u201d pueda apagar la voz de los m\u00e1s d\u00e9biles. Redes que liberen, redes que salven. Redes que nos hagan redescubrir la belleza de mirarnos a los ojos. Redes de verdad. De este modo, cada historia de bien compartido ser\u00e1 el nudo de una \u00fanica e inmensa red: la red de redes, la red de Dios.\nSean entonces ustedes agentes de comuni\u00f3n, capaces de romper la l\u00f3gica de la divisi\u00f3n y de la polarizaci\u00f3n; del individualismo y del egocentrismo. C\u00e9ntrense en Cristo, para vencer la l\u00f3gica del mundo, de las fake news y de la frivolidad, con la belleza y la luz de la verdad (cf. Jn 8,31-32).\nY ahora, antes de despedirme con la bendici\u00f3n, encomendando al Se\u00f1or el testimonio de todos ustedes, quiero darles las gracias por todo el bien que han hecho y hacen en sus vidas, por los sue\u00f1os que persiguen, por su amor al Se\u00f1or Jes\u00fas, por su amor a la Iglesia, por la ayuda que prestan a los que sufren y por su camino en las v\u00edas digitales.","filename":"2025-07-29_discurso_a_los_influencers_y_misioneros_digitales_29_de_julio_de_2025"},"12":{"tipo":"Discurso","fecha":"2025-07-28","titulo":"A un grupo de j\u00f3venes de Per\u00fa (28 de julio de 2025)","url":"https:\/\/www.vatican.va\/content\/leo-xiv\/es\/speeches\/2025\/july\/documents\/20250728-giovani-peru.html","texto":"DISCURSO DEL SANTO PADRE LE\u00d3N XIV A LA DELEGACI\u00d3N DE J\u00d3VENES PERUANOS PARTICIPANTES EN EL JUBILEO DE LOS J\u00d3VENES\nSala Clementina Lunes, 28 de julio de 2025\n[ Multimedia ]\n____________________________________\nEn el nombre del Padre, y del Hijo, y del Esp\u00edritu Santo.\nLa paz est\u00e9 con ustedes.\nMuchas gracias. \u00a1Felices fiestas patrias a todos los peruanos!\nQueridos j\u00f3venes:\nLes doy la bienvenida en esta casa de Pedro, donde vienen como peregrinos de esperanza, ustedes todos son peregrinos de esperanza, y vienen para encontrarse con otros miles de j\u00f3venes, para celebrar juntos el Jubileo. Al verlos a ustedes pienso tambi\u00e9n en sus familias y en tantas personas de sus comunidades parroquiales que seguramente los han ayudado, con grandes sacrificios y trabajos, para hacer posible este viaje tan esperado. A todos les saludo con gratitud y alegr\u00eda.\nA las puertas de este acontecimiento tan importante para la juventud de todo el mundo, el Evangelio de la Misa de hoy nos ilumina de modo especial, son dos par\u00e1bolas que nos ayudan en nuestro caminar cristiano: la primera habla de un peque\u00f1o grano de mostaza y la siguiente de un poco de levadura (cf. Mt 13,31-35). Como vemos, son dos elementos dir\u00edamos casi insignificantes; sin embargo, con la fuerza de la vida que llevan en s\u00ed pueden transformarse, crecer y servir al fin para el que han sido creados.\nTambi\u00e9n nosotros somos peque\u00f1os, pero no estamos solos; el Se\u00f1or ha querido que form\u00e1ramos parte de una gran familia, la familia de la Iglesia. Incorporados a ella en Cristo, como los racimos a la vid, podemos crecer y dar fruto, ayudados con la gracia del Se\u00f1or. San Agust\u00edn habla de estas dos par\u00e1bolas comentando uno de los salmos, el salmo 68, y tambi\u00e9n expresa esa fuerza de lo peque\u00f1o, que cuando crece se arraiga en un pueblo, el pueblo de Dios que se extiende por toda la tierra (cf. Comentario al Salmo 68, I, 1).\nEn estos d\u00edas de j\u00fabilo del Jubileo de los J\u00f3venes , todos ustedes tendr\u00e1n la hermosa experiencia de sentirse parte del pueblo de Dios, parte de la Iglesia universal, que abarca y abraza a toda la tierra, sin distinci\u00f3n de raza, lengua o naci\u00f3n; extendi\u00e9ndose como el arbusto de mostaza y fermentando como la levadura.\nQueridos j\u00f3venes, quisiera que todo lo que vivan durante estas jornadas lo conserven siempre en sus corazones, pero que no lo guarden s\u00f3lo para ustedes. Eso es muy importante: lo que van a experimentar aqu\u00ed, que no sea s\u00f3lo para uno mismo. Tenemos nosotros que aprender a compartir. Por favor, que todo esto no quede s\u00f3lo como un recuerdo, s\u00f3lo como unas bonitas fotos, s\u00f3lo como algo del pasado. Quisiera que cuando regresen a Per\u00fa inunden aquellas tierras con la alegr\u00eda y la fuerza del Evangelio, con la Buena Nueva de Jesucristo. Que todas las personas con las que se encuentren puedan ver en ustedes el rostro de Cristo que ama y se entrega, que sigue presente en cada bautizado. Por eso, amen y sirvan gratuitamente, en lo cotidiano, en lo peque\u00f1o, en lo escondido, porque han experimentado el gozo de ser amados primero, y porque todo lo han recibido gratuitamente de nuestro Padre Dios.\nLas mochilas que los van a acompa\u00f1ar durante estos d\u00edas, llevando s\u00f3lo lo esencial, son el signo de la misi\u00f3n que hoy el Papa les encomienda: sean misioneros all\u00ed donde vayan, sean transparencia de la presencia del Se\u00f1or, como lo fueron nuestros queridos santos peruanos. Ustedes saben que el Papa Francisco siempre hablaba del Per\u00fa como \u201ctierra ensantada\u201d, tantos santos pero no s\u00f3lo del pasado, santos tambi\u00e9n de hoy y ma\u00f1ana.\nQue Dios los bendiga y que Nuestra Se\u00f1ora de la Evangelizaci\u00f3n los proteja siempre. Gracias.\n[Bendici\u00f3n]\n\u00a1Que viva Cristo!","filename":"2025-07-28_discurso_a_un_grupo_de_jovenes_de_peru_28_de_julio_de_2025"}}