{"0":{"tipo":"Audiencia","fecha":"2025-10-25","titulo":"Audiencia Jubilar. Catequesis. 7. Esperar es no saber. Nicol\u00e1s Cusano (25 de octubre de 2025)","url":"https:\/\/www.vatican.va\/content\/leo-xiv\/es\/audiences\/2025\/documents\/20251025-udienza-giubilare.html","texto":"AUDIENCIA JUBILAR\nCATEQUESIS DEL SANTO PADRE LE\u00d3N XIV\nPlaza de San Pedro S\u00e1bado, 25 de octubre de 2025\n[ Multimedia ]\n___________________________________\nCatequesis. 7 . Esperar es no saber.\u00a0Nicol\u00e1s Cusano\nQueridos hermanos y hermanas:\nEn esta audiencia jubilar nos ayuda a reflexionar el testimonio de\u00a0Nicol\u00e1s Cusano, un Cardenal alem\u00e1n que vivi\u00f3 en el siglo XV, en un momento dif\u00edcil de la historia. Como diplom\u00e1tico al servicio del Papa, fue un gran pensador y constructor de unidad.\nEn su tiempo, la Iglesia sufr\u00eda a causa de las divisiones internas, y la paz en el mundo estaba continuamente amenazada. Pero \u00e9l manten\u00eda siempre viva la esperanza. Esta actitud lo ayud\u00f3 a comprender mejor la presencia de Dios en la realidad, expres\u00e1ndolo en valiosos escritos.\n* * *\nSaludo cordialmente a los peregrinos de lengua espa\u00f1ola. Pidamos al Se\u00f1or que nos ayude a ser testigos de esperanza y art\u00edfices de comuni\u00f3n, dej\u00e1ndonos interpelar por las inquietudes y necesidades de los hombres y mujeres de hoy. Que Dios los bendiga. Muchas gracias.","filename":"2025-10-25_audiencia_audiencia_jubilar_catequesis_7_esperar_es_no_saber_nicolas_cusano_25_de_octubre_de_2025"},"1":{"tipo":"Discurso","fecha":"2025-10-23","titulo":"A los miembros de la Orden Ecuestre del Santo Sepulcro de Jerusal\u00e9n (23 de octubre de 2025)","url":"https:\/\/www.vatican.va\/content\/leo-xiv\/es\/speeches\/2025\/october\/documents\/20251023-ordine-sepolcro-gerusalemme.html","texto":"DISCURSO DEL SANTO PADRE LE\u00d3N XIV A LOS MIEMBROS DE LA ORDEN ECUESTRE DEL SANTO SEPULCRO DE JERUSAL\u00c9N\nAula Pablo VI Jueves, 23 de octubre de 2025\n[ Multimedia ]\n_____________________________\nEn el nombre del Padre, del Hijo y del Esp\u00edritu Santo.\n\u00a1La paz est\u00e9 con ustedes!\nEminencias, Excelencias, querid\u00edsimos hermanos y hermanas,\nes hermoso, en este A\u00f1o Jubilar, encontrarme con todos ustedes, Caballeros y Damas de la Orden Ecuestre del Santo Sepulcro de Jerusal\u00e9n .\nHan venido a Roma desde diversas partes del mundo, lo que nos recuerda que la pr\u00e1ctica de la peregrinaci\u00f3n est\u00e1 en el origen de su historia. De hecho, han nacido para custodiar el Santo Sepulcro, para cuidar de los peregrinos y para sostener a la Iglesia de Jerusal\u00e9n. Todav\u00eda hoy lo hacen, con la humildad, la dedicaci\u00f3n y el esp\u00edritu de sacrificio que caracterizan a las \u00f3rdenes de caballer\u00eda, en particular con \u00abun testimonio constante de fe y solidaridad hacia los cristianos residentes en los Lugares Santos\u00bb (San Juan Pablo II, Discurso a los participantes en el Jubileo de la Orden Ecuestre del Santo Sepulcro de Jerusal\u00e9n , 2 de marzo de 2000).\nPienso, a este respecto, en la notable ayuda que prestan, sin hacer ruido y sin publicidad, a las comunidades de Tierra Santa, apoyando al Patriarcado Latino de Jerusal\u00e9n en sus diversas actividades: el seminario, las escuelas, las obras caritativas y de asistencia, los proyectos humanitarios y formativos, la universidad, la ayuda a las Iglesias, con intervenciones especiales en momentos de mayor crisis, como ocurri\u00f3 durante la pandemia de COVID-19 y en los tr\u00e1gicos d\u00edas de la guerra.\nCon todo ello, ustedes demuestran que custodiar el Sepulcro de Cristo no significa simplemente preservar un patrimonio hist\u00f3rico-arqueol\u00f3gico o art\u00edstico, por importante que sea, sino sostener una Iglesia hecha de piedras vivas (cf. 1 P 2, 4-5), que naci\u00f3 en torno a \u00e9l y a\u00fan hoy vive, como aut\u00e9ntico signo de esperanza pascual.\nPor esta raz\u00f3n, en el Jubileo de la esperanza , me gustar\u00eda contemplarla con ustedes, por un momento, subrayando tres dimensiones.\nLa primera es la de la esperanza confiada (cf. Francisco, Bula Spes non confundit , 4). Permanecer junto al Sepulcro del Se\u00f1or significa, en efecto, renovar la propia fe en el Dios que cumple sus promesas, cuyo poder ninguna fuerza humana puede derrotar. En un mundo en el que la prepotencia y la violencia parecen prevalecer sobre la caridad, ustedes est\u00e1n llamados a dar testimonio de que la vida vence a la muerte, que el amor vence al odio, que el perd\u00f3n vence a la venganza y que la misericordia y la gracia vencen al pecado. Su \u00abvigilancia\u00bb en los Lugares Santos sea ante todo una \u00abvigilancia de la fe\u00bb que ayude a los hombres y mujeres de nuestro tiempo a detenerse con el coraz\u00f3n junto al sepulcro de Cristo, donde el dolor encuentra respuesta en la confianza y donde, para quienes saben escuchar, sigue resonando el anuncio: \u00ab\u00a1No tengan miedo! S\u00e9 que buscan a Jes\u00fas, el crucificado. No est\u00e1 aqu\u00ed. Ha resucitado [\u2026] como hab\u00eda dicho\u00bb ( Mt 28, 6). Y esto lo podr\u00e1n hacer alimentando el coraz\u00f3n con una intensa vida sacramental, con la escucha y la meditaci\u00f3n de la Palabra de Dios, con la oraci\u00f3n personal y lit\u00fargica, con la formaci\u00f3n espiritual, tan cuidada en la Orden.\nLa segunda dimensi\u00f3n de la esperanza en la que me gustar\u00eda detenerme la vemos encarnada en la imagen de las mujeres que se dirigen al sepulcro para ungir el cuerpo de Jes\u00fas (cf. Mc 16,1-2). Es el rostro del servicio, por el que ni siquiera la muerte del Maestro impide a Mar\u00eda Magdalena, a Mar\u00eda madre de Santiago y a Salom\u00e9 cuidar de \u00c9l. Ya les he expresado mi gratitud por el gran bien que hacen, siguiendo la antigua tradici\u00f3n de asistencia que les caracteriza. En cu\u00e1ntas ocasiones, gracias a su labor, se abre una rendija de luz para personas, familias, comunidades enteras, que corren el riesgo de verse arrastradas por dramas terribles, a todos los niveles, especialmente en los lugares donde vivi\u00f3 Jes\u00fas. Su caridad los sostiene, captando en sus necesidades esos \u00absignos de los tiempos\u00bb que el papa Francisco nos ha invitado a hacer nuestros para transformarlos en \u00absignos de esperanza\u00bb (cf. Spes non confundit , 8).\nPero hay una tercera dimensi\u00f3n de la esperanza a la que quiero referirme: la que nos lleva a mirar hacia la meta . La imagen que podemos evocar es la de Pedro y Juan corriendo hacia el sepulcro (cf. Jn 20, 4-10). La ma\u00f1ana de Pascua, tras escuchar a las mujeres, parten inmediatamente, apresuradamente, en una carrera que los llevar\u00e1, junto al sepulcro vac\u00edo, a renovar su fe en Cristo a la luz de la Resurrecci\u00f3n. San Pablo utiliza la misma imagen cuando habla de su vida como de una carrera en el estadio, no sin meta, sino orientada al encuentro con el Se\u00f1or (cf. 1 Cor 9, 24-27). Es lo que expresa el gesto de la peregrinaci\u00f3n, como s\u00edmbolo de la b\u00fasqueda del sentido \u00faltimo de la vida (cf. Spes non confundit , 5). Ustedes tambi\u00e9n lo han realizado, y los invito a vivir su estar aqu\u00ed no como un punto de llegada, sino como una etapa desde la que partir de nuevo para ponerse en marcha hacia la \u00fanica meta verdadera y definitiva: la de la plena y eterna comuni\u00f3n con Dios en el Para\u00edso. Hagan de ello tambi\u00e9n un testimonio para los hermanos y hermanas que encontrar\u00e1n: una invitaci\u00f3n a vivir las cosas de este mundo con la libertad y la alegr\u00eda de quien sabe que est\u00e1 caminando hacia el horizonte infinito de la eternidad.\nQuerid\u00edsimos, la Iglesia les conf\u00eda hoy nuevamente la tarea de ser custodios del Sepulcro de Cristo. S\u00e9anlo as\u00ed, en la confianza de la espera , en el celo de la caridad , en el impulso gozoso de la esperanza . Como dec\u00eda san Agust\u00edn a los cristianos de su tiempo: \u00abAvanza, avanza en el bien [...]. \u00a1No se desv\u00eden del camino, no miren atr\u00e1s, no se queden parados! ( Sermo 256,3). Los bendigo de coraz\u00f3n y rezo por todos ustedes. Gracias.\nOremos juntos. [Recita el Padrenuestro]\nBendici\u00f3n _______________\nBolet\u00edn de la Oficina de Prensa de la Santa Sede, 23 de octubre de 2025","filename":"2025-10-23_discurso_a_los_miembros_de_la_orden_ecuestre_del_santo_sepulcro_de_jerusalen_23_de_octubre_de_2025"},"2":{"tipo":"Discurso","fecha":"2025-10-23","titulo":"A los participantes en el Encuentro Mundial de Movimientos Populares (23 de octubre de 2025)","url":"https:\/\/www.vatican.va\/content\/leo-xiv\/es\/speeches\/2025\/october\/documents\/20251023-movimenti-popolari.html","texto":"DISCURSO DEL SANTO PADRE LE\u00d3N XIV A LOS PARTICIPANTES EN EL ENCUENTRO MUNDIAL DE LOS MOVIMIENTOS POPULARES\nAula Pablo VI Jueves, 23 de octubre de 2025\n[ Multimedia ]\n_____________________________\nQueridos hermanos y hermanas:\nEs la primera vez que tengo la alegr\u00eda de encontrarme con ustedes, continuando el camino iniciado por el Papa Francisco , quien, en estos a\u00f1os, ha dialogado frecuentemente con la realidad de ustedes, destacando su importancia prof\u00e9tica en el contexto de un mundo marcado por problem\u00e1ticas de diversa \u00edndole.\nUno de los motivos por los cuales eleg\u00ed el nombre de \u201cLe\u00f3n XIV\u201d es la Enc\u00edclica Rerum novarum , escrita por Le\u00f3n XIII durante la Revoluci\u00f3n Industrial. El t\u00edtulo Rerum novarum significa \u201ccosas nuevas\u201d. Ciertamente hay \u201ccosas nuevas\u201d en el mundo, pero cuando hablamos de ellas, generalmente adoptamos una mirada \u201cdesde el centro\u201d y nos referimos a cosas tales como la inteligencia artificial o la rob\u00f3tica. Sin embargo, hoy quiero mirar esas \u201ccosas nuevas\u201d con ustedes, partiendo desde la periferia.\nVer las \u201ccosas nuevas\u201d desde la periferia\nHace m\u00e1s de diez a\u00f1os, aqu\u00ed en el Vaticano, el Papa Francisco les dijo que hab\u00edan venido a plantar una bandera. \u00bfQu\u00e9 estaba escrito en ella? \u201cTierra, techo y trabajo\u201d [1] , como nos ha recordado Guadalupe hace un momento. Era una \u201ccosa nueva\u201d para la Iglesia, \u00a1y era algo bueno! Haciendo eco a las peticiones de Francisco, hoy les digo: la tierra, la casa y el trabajo son derechos sagrados; vale la pena luchar por ellos, y quiero que me oigan, que me escuchen decir: \u201c\u00a1Tambi\u00e9n yo!\u201d \u201c\u00a1Estoy con ustedes!\u201d.\n\u00bfPedir tierra, casa y trabajo para los excluidos es una \u201ccosa nueva\u201d? Vista desde los centros del poder mundial, ciertamente no. Quien tiene seguridad econ\u00f3mica y una casa confortable puede considerar estas peticiones como algo que ya ha sido superado. Las cosas verdaderamente \u201cnuevas\u201d parecen ser los veh\u00edculos aut\u00f3nomos, los objetos o prendas de \u00faltima moda, los tel\u00e9fonos m\u00f3viles de alta gama, las criptomonedas y otros inventos semejantes.\nSin embargo, desde las periferias, las cosas se ven de otro modo; el estandarte que ustedes levantan es tan actual que merece un cap\u00edtulo entero en el pensamiento social cristiano sobre los excluidos del mundo de hoy.\nEsta es la perspectiva que deseo transmitirles: ver las cosas nuevas desde la periferia y valorar el compromiso de ustedes, que no se limita a protestar, sino que busca soluciones. Las periferias claman por justicia, y ustedes gritan no \u201cpor desesperaci\u00f3n\u201d, sino \u201cpor deseo\u201d: su grito es un grito que busca soluciones en una sociedad dominada por sistemas injustos. Y ustedes no lo hacen con microprocesadores o biotecnolog\u00edas, sino desde lo m\u00e1s elemental, con la belleza del trabajo artesanal. Y eso es poes\u00eda: \u00a1ustedes son \u201cpoetas sociales\u201d! [2]\nHoy vuelven a levantar el estandarte de la tierra, la casa y el trabajo, caminando juntos desde un centro social \u2014 Spin Time \u2014 hasta el Vaticano. Este caminar juntos da testimonio de la vitalidad de los movimientos populares como constructores de solidaridad en la diversidad. La Iglesia debe estar con ustedes: una Iglesia pobre para los pobres, una Iglesia que se acerca, que se arriesga, que es valiente, prof\u00e9tica y alegre.\nLo que considero m\u00e1s importante es que su servicio est\u00e9 animado por el amor. Conozco realidades y experiencias similares en otros pa\u00edses, verdaderos espacios comunitarios llenos de fe, esperanza y, sobre todo, de amor, que es la virtud m\u00e1s grande de todas (cf. 1 Co 13,13). De hecho, cuando se crean cooperativas y grupos de trabajo para alimentar a los hambrientos, dar refugio a los sin techo, socorrer a los n\u00e1ufragos, cuidar a los ni\u00f1os, generar empleos, acceder a la tierra o construir viviendas, debemos recordar que no se est\u00e1 materializando una ideolog\u00eda, sino viviendo realmente el Evangelio.\nEn el centro del Evangelio, efectivamente, est\u00e1 el mandamiento del amor, y Jes\u00fas nos dijo que en el rostro y en las heridas de los pobres se esconde su propio rostro (cf. Mt 25,34-40). Es hermoso ver que los movimientos populares, antes a\u00fan que desde la exigencia de justicia, se mueven por deseo de amor, contra todo individualismo y prejuicio.\nComo obispo en Per\u00fa, tuve la dicha de experimentar una Iglesia que acompa\u00f1a a las personas en sus dolores, en sus alegr\u00edas, en sus luchas y en sus esperanzas. Esto es un ant\u00eddoto contra una indiferencia estructural que se va extendiendo y que no toma en serio el drama de los pueblos despojados, saqueados y reducidos a la pobreza. A menudo nos sentimos impotentes ante todo esto; sin embargo, frente a lo que he definido la \u00abglobalizaci\u00f3n de la impotencia\u00bb, debemos comenzar a oponer una \u00abcultura de la reconciliaci\u00f3n y del compromiso\u00bb. [3] Los movimientos populares llenan este vac\u00edo nacido de la falta de amor con el gran milagro de la solidaridad, fundada en el cuidado del pr\u00f3jimo y en la reconciliaci\u00f3n.\nComo dec\u00eda, el discurso normal sobre las \u201ccosas nuevas\u201d, con sus potencialidades y riesgos, olvida lo que sucede en las periferias. Desde el centro hay poca conciencia de los problemas que afectan a los excluidos, y cuando se les menciona en debates pol\u00edticos o econ\u00f3micos, da la impresi\u00f3n de que se trate el tema como \u00abuna cuesti\u00f3n que se a\u00f1ade casi por obligaci\u00f3n o de manera perif\u00e9rica, si es que no se los considera un mero da\u00f1o colateral. De hecho, a la hora de la actuaci\u00f3n concreta, quedan frecuentemente en el \u00faltimo lugar\u00bb. [4] Por el contrario, los pobres est\u00e1n en el centro del Evangelio. Por eso, las comunidades marginadas deben ser parte activa de un compromiso colectivo y solidario que revierta la tendencia deshumanizadora de las injusticias sociales y promueva un desarrollo humano integral.\nPorque, \u00ab mientras no se resuelvan radicalmente los problemas de los pobres, renunciando a la autonom\u00eda absoluta de los mercados y de la especulaci\u00f3n financiera y atacando las causas estructurales de la inequidad, no se resolver\u00e1n los problemas del mundo y en definitiva ning\u00fan problema. La inequidad es ra\u00edz de los males sociales.\u00bb. [5]\nViejas injusticias en el mundo nuevo\nSu compromiso es a\u00fan m\u00e1s necesario en un mundo que, como sabemos, es cada vez m\u00e1s globalizado. Como afirmaba Benedicto XVI, \u00abel proceso de globalizaci\u00f3n, adecuadamente entendido y gestionado, ofrece la posibilidad de una gran redistribuci\u00f3n de la riqueza a escala planetaria como nunca se ha visto antes; pero, si se gestiona mal, puede incrementar la pobreza y la desigualdad, contagiando adem\u00e1s con una crisis a todo el mundo\u00bb. [6]\nEsto significa que los dinamismos del progreso deben gestionarse desde una \u00e9tica de la responsabilidad, superando la idolatr\u00eda del beneficio y poniendo siempre al ser humano y a su desarrollo integral en el centro. Lo \u201chumano\u201d est\u00e1 en el coraz\u00f3n de la visi\u00f3n de san Agust\u00edn sobre la \u00e9tica de la responsabilidad. \u00c9l nos ense\u00f1a que la responsabilidad, especialmente para con los pobres y quienes tienen necesidades materiales, nace de tener una actitud humana hacia nuestros semejantes y, por lo tanto, de reconocer nuestra \u201ccom\u00fan humanidad\u201d. [7]\nPorque todos compartimos la misma humanidad, debemos asegurarnos de que las \u201cnovedades\u201d sean tratadas adecuadamente. La cuesti\u00f3n no deber\u00eda quedar en manos de las \u00e9lites pol\u00edticas, cient\u00edficas o acad\u00e9micas, sino que deber\u00eda interesarnos a todos. La creatividad con la que Dios ha dotado a los seres humanos y que ha generado grandes avances en muchos \u00e1mbitos, a\u00fan no ha logrado afrontar de manera \u00f3ptima los retos de la pobreza y, por lo tanto, no ha conseguido invertir la tendencia de la dram\u00e1tica exclusi\u00f3n de millones de personas que permanecen al margen. Este es un punto central en el debate sobre las \u201ccosas nuevas\u201d.\nCuando mi predecesor Le\u00f3n XIII escribi\u00f3 la Rerum novarum a finales del siglo XIX, no se centr\u00f3 en la tecnolog\u00eda industrial ni en las nuevas fuentes de energ\u00eda, sino m\u00e1s bien en la situaci\u00f3n de los trabajadores. Ah\u00ed reside la fuerza evang\u00e9lica de su mensaje: la atenci\u00f3n se centraba principalmente en la situaci\u00f3n de los pobres y oprimidos de aquella \u00e9poca. Y, por primera vez y con absoluta claridad, un Papa dijo que las luchas cotidianas por la supervivencia y la justicia social eran de fundamental importancia para la Iglesia. Le\u00f3n XIII denunci\u00f3 la sumisi\u00f3n de la mayor\u00eda al poder \u00abde unos pocos, de modo que un peque\u00f1o n\u00famero de hombres muy ricos ha podido imponer a las masas de trabajadores pobres un yugo poco mejor que la esclavitud misma\u00bb. [8] Esa era la gran desigualdad de la \u00e9poca.\nEn la Enc\u00edclica de Le\u00f3n XIII no encontramos las palabras \u201cdesempleo\u201d o \u201cexclusi\u00f3n\u201d, porque en aquella \u00e9poca los problemas se refer\u00edan m\u00e1s bien a la mejora de las condiciones de los trabajadores, la explotaci\u00f3n, la urgencia de una nueva armon\u00eda social y un nuevo equilibrio pol\u00edtico, objetivos que se han ido alcanzando gradualmente gracias a numerosas leyes laborales y a las instituciones de seguridad social. Hoy, en cambio, la exclusi\u00f3n es la nueva cara de la injusticia social. La brecha entre una \u201cpeque\u00f1a minor\u00eda\u201d \u2014el 1% de la poblaci\u00f3n\u2014 y la gran mayor\u00eda se ha ampliado de manera dram\u00e1tica.\nEsta exclusi\u00f3n es una \u201cnovedad\u201d que el Papa Francisco ha denunciado como \u00abcultura del descarte\u00bb, afirmando con vehemencia: \u00abLos excluidos no son \u201cexplotados\u201d, sino marginados, \u201cdescartados\u201d\u00bb. [9]\nCuando hablamos de exclusi\u00f3n, tambi\u00e9n nos encontramos ante una paradoja. La falta de tierra, alimentos, vivienda y trabajo digno coexiste con el acceso a las nuevas tecnolog\u00edas que se difunden por todas partes a trav\u00e9s de los mercados globalizados. Los tel\u00e9fonos celulares, las redes sociales e incluso la inteligencia artificial est\u00e1n al alcance de millones de personas, incluidos los pobres. Sin embargo, aunque cada vez m\u00e1s personas tienen acceso a internet, las necesidades b\u00e1sicas siguen sin verse satisfechas. Asegur\u00e9monos de que, cuando se satisfagan las necesidades m\u00e1s sofisticadas, no se descuiden las fundamentales.\nEsta arbitrariedad sist\u00e9mica hace que las personas se vean privadas de lo necesario y sumergidas en las cosas accesorias. En resumen, la mala gesti\u00f3n genera y aumenta las desigualdades con el pretexto del progreso. Y al no tener como eje central la dignidad humana, el sistema tambi\u00e9n fracasa en materia de justicia.\nEl impacto de las \u201cnovedades\u201d en los excluidos\nHoy no describir\u00e9 de manera exhaustiva cu\u00e1les son las \u201cnovedades\u201d producidas en particular por los centros de desarrollo tecnol\u00f3gico, pero sabemos que tienen un impacto en todos los \u00e1mbitos principales de la vida social: salud, educaci\u00f3n, trabajo, transporte, urbanizaci\u00f3n, comunicaci\u00f3n, seguridad, defensa, etc. Muchos de estos impactos son ambivalentes: son positivos para algunos pa\u00edses y sectores sociales, pero otros, en cambio, sufren \u201cda\u00f1os colaterales\u201d. Una vez m\u00e1s, esto es el resultado de una mala gesti\u00f3n del progreso tecnol\u00f3gico.\nLa crisis clim\u00e1tica es quiz\u00e1s el ejemplo m\u00e1s evidente. Lo vemos en cada fen\u00f3meno meteorol\u00f3gico extremo, ya sean inundaciones, sequ\u00edas, tsunamis o terremotos: \u00bfqui\u00e9nes son los que m\u00e1s sufren? Siempre son los m\u00e1s pobres. Pierden lo poco que tienen cuando el agua arrasa sus hogares y, a menudo, se ven obligados a abandonarlos sin tener una alternativa adecuada para reanudar sus vidas. Lo mismo ocurre cuando, por ejemplo, los campesinos, los agricultores y las poblaciones ind\u00edgenas pierden sus tierras, su identidad cultural y la producci\u00f3n local sostenible debido a la desertificaci\u00f3n de su territorio.\nOtro aspecto de las \u201cnovedades\u201d que afecta especialmente a los marginados tiene que ver con las angustias y esperanzas de los m\u00e1s pobres en relaci\u00f3n con los modelos de vida que hoy en d\u00eda se promueven constantemente. Por ejemplo, \u00bfc\u00f3mo puede un joven pobre vivir con esperanza y sin ansiedad cuando las redes sociales exaltan constantemente un consumo desenfrenado y un \u00e9xito econ\u00f3mico totalmente inalcanzable?\nY, adem\u00e1s, otro problema nada desde\u00f1able es la propagaci\u00f3n de la adicci\u00f3n al juego de azar digital. Las plataformas est\u00e1n dise\u00f1adas para crear una necesidad compulsiva y generar h\u00e1bitos que crean dependencia.\nNo quiero dejar de mencionar la \u201cnovedad\u201d de la industria farmac\u00e9utica, que sin duda representa en algunos aspectos un gran avance, pero no est\u00e1 exenta de ambig\u00fcedad; en la cultura actual, no sin la ayuda de ciertas campa\u00f1as publicitarias, se propaga una especie de culto al bienestar f\u00edsico, casi una idolatr\u00eda del cuerpo, y, en esta visi\u00f3n, el misterio del dolor se interpreta de manera reduccionista; esto puede llevar incluso a la dependencia de los analg\u00e9sicos, cuya venta, obviamente, aumenta los beneficios de las propias empresas productoras. Esto tambi\u00e9n ha llevado a la adicci\u00f3n a los opioides, que est\u00e1 devastando especialmente a los Estados Unidos; pensemos, por ejemplo, en el fentanilo, la droga de la muerte, la segunda causa de muerte entre los pobres de ese pa\u00eds. La proliferaci\u00f3n de nuevas drogas sint\u00e9ticas, cada vez m\u00e1s letales, no es s\u00f3lo un delito de los traficantes de drogas, sino una realidad que tiene que ver con la producci\u00f3n de medicamentos y sus ganancias, carentes de una \u00e9tica global.\nTambi\u00e9n quisiera destacar que el desarrollo de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las telecomunicaciones depende de minerales que a menudo se encuentran en el subsuelo de los pa\u00edses pobres. Sin el colt\u00e1n de la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo, por ejemplo, muchos de los dispositivos tecnol\u00f3gicos que utilizamos hoy en d\u00eda no existir\u00edan. Sin embargo, su extracci\u00f3n depende de la violencia paramilitar, el trabajo infantil y el desplazamiento de poblaciones. El litio es otro ejemplo: la competencia entre las grandes potencias y las grandes empresas por su extracci\u00f3n representa una grave amenaza para la soberan\u00eda y la estabilidad de los Estados pobres, hasta el punto de que algunos empresarios y pol\u00edticos se jactan de promover golpes de Estado y otras formas de desestabilizaci\u00f3n pol\u00edtica, precisamente para apoderarse del \u201coro blanco\u201d del litio.\nY, por \u00faltimo, me gustar\u00eda mencionar el tema de la seguridad. Los Estados tienen el derecho y el deber de proteger sus fronteras, pero esto debe equilibrarse con la obligaci\u00f3n moral de proporcionar refugio. Con el abuso de los migrantes vulnerables, no estamos presenciando el ejercicio leg\u00edtimo de la soberan\u00eda nacional, sino m\u00e1s bien delitos graves cometidos o tolerados por el Estado. Se est\u00e1n adoptando medidas cada vez m\u00e1s inhumanas, \u2015incluso celebradas pol\u00edticamente\u2015 para tratar a esos \u201cindeseables\u201d como si fueran basura y no seres humanos. El cristianismo, en cambio, hace referencia al Dios del amor, que nos hace a todos hermanos y nos pide que vivamos como hermanos y hermanas.\nAl mismo tiempo, me anima ver c\u00f3mo los movimientos populares, las organizaciones de la sociedad civil y la Iglesia est\u00e1n haciendo frente a estas nuevas formas de deshumanizaci\u00f3n, dando testimonio constante de que quienes se encuentran en situaci\u00f3n de necesidad son nuestros pr\u00f3jimos, nuestro hermano y nuestra hermana. Esto los convierte en defensores de la humanidad, testigos de la justicia, poetas de la solidaridad.\nLa lucha justa de los movimientos populares\nEn Rerum novarum , Le\u00f3n XIII observaba que \u00ablas antiguas corporaciones de trabajadores fueron abolidas en el siglo pasado, y ninguna otra organizaci\u00f3n protectora ha ocupado su lugar\u00bb. [10] Los pobres se han vuelto m\u00e1s vulnerables y menos protegidos. Actualmente est\u00e1 ocurriendo algo similar, porque los sindicatos t\u00edpicos del siglo XX representan ahora un porcentaje cada vez menor de los trabajadores y los sistemas de seguridad social est\u00e1n en crisis en muchos pa\u00edses; por lo tanto, ni los sindicatos ni las asociaciones de empleadores, ni los Estados ni las organizaciones internacionales parecen capaces de enfrentar estos problemas. Pero \u00abun Estado sin justicia no es un Estado\u00bb, nos recuerda san Agust\u00edn. [11] La justicia exige que las instituciones de cada Estado est\u00e9n al servicio de todas las clases sociales y de todos los residentes, armonizando las diferentes necesidades e intereses.\nUna vez m\u00e1s, nos encontramos ante un vac\u00edo \u00e9tico en el que el mal se cuela f\u00e1cilmente. Me viene a la mente una par\u00e1bola, la del esp\u00edritu inmundo que es expulsado, pero que, al regresar, encuentra su antigua morada limpia y ordenada, y entonces organiza una lucha a\u00fan peor (cf. Mt 12,43-45). En el vac\u00edo ordenado, el esp\u00edritu maligno es libre de actuar. Las instituciones sociales del pasado no eran perfectas, pero al eliminar gran parte de ellas y adornar lo que queda con leyes ineficaces y tratados que no se aplican, el sistema hace que los seres humanos sean m\u00e1s vulnerables que antes.\nPor eso, los movimientos populares, junto con las personas de buena voluntad, los cristianos, los creyentes y los gobiernos, est\u00e1n llamados con urgencia a colmar ese vac\u00edo, poniendo en marcha procesos de justicia y solidaridad que se extiendan por toda la sociedad, porque, como ya he tenido ocasi\u00f3n de afirmar, \u00ablas ilusiones nos distraen, los preparativos nos gu\u00edan. Las ilusiones buscan un resultado, los preparativos hacen posible un encuentro\u00bb. [12]\nEn la Exhortaci\u00f3n apost\u00f3lica Dilexi te quise recordar que \u00abdiversos movimientos populares, compuestos por laicos y guiados por l\u00edderes populares, [...] han sido a menudo mirados con recelo e incluso perseguidos\u00bb. [13] Sin embargo, sus luchas bajo la bandera de la tierra, la vivienda y el trabajo por un mundo mejor merecen ser alentadas. Y as\u00ed como la Iglesia acompa\u00f1\u00f3 la formaci\u00f3n de los sindicatos en el pasado, hoy debemos acompa\u00f1ar a los movimientos populares. Esto significa acompa\u00f1ar a la humanidad, caminar juntos en el respeto compartido de la dignidad humana y en el deseo com\u00fan de justicia, amor y paz.\nLa Iglesia apoya sus luchas justas por la tierra, la vivienda y el trabajo. Al igual que mi predecesor Francisco, creo que los caminos justos parten de abajo y desde la periferia hacia el centro. Sus numerosas y creativas iniciativas pueden transformarse en nuevas pol\u00edticas p\u00fablicas y derechos sociales. La de ustedes es una b\u00fasqueda leg\u00edtima y necesaria. Qui\u00e9n sabe si las semillas de amor que siembran, peque\u00f1as como semillas de mostaza (cf. Mt 13,31-32; Mc 4,30-32; Lc 13,18-19), podr\u00e1n crecer en un mundo m\u00e1s humano para todos y ayudar a gestionar mejor las \u201ccosas nuevas\u201d.\nLa Iglesia y yo queremos estar cerca de ustedes en este camino. Seguimos elevando nuestras oraciones a Dios Todopoderoso. Junto con ustedes, en la oraci\u00f3n, imploramos al Padre de toda misericordia que los proteja y los llene de su amor inagotable. Que \u00c9l, en su infinita bondad, les d\u00e9 el valor de una profec\u00eda evang\u00e9lica, la perseverancia en la lucha, la esperanza en el coraz\u00f3n, la creatividad po\u00e9tica. Los encomiendo a la gu\u00eda maternal de Mar\u00eda Sant\u00edsima. Y desde lo m\u00e1s profundo de mi coraz\u00f3n los bendigo.\n\u00a1Gracias, gracias a todos ustedes! \u00a1Y sigan adelante en el camino, con alegr\u00eda y esperanza! Gracias. Entonces oremos juntos como Jes\u00fas nos ha ense\u00f1ado.\nReza el Padre Nuestro en espa\u00f1ol. Imparte la Bendici\u00f3n.\n______________\n[1] \u201c Tierra, techo y trabajo \u201d, las tres \u201cT\u201d.\n[2] Francisco, Videomensaje , 16 de octubre de 2021.\n[3] Videomensaje en ocasi\u00f3n de la presentaci\u00f3n en Lampedusa de la candidatura del proyecto \u201cGestos de acogida\u201d a la Lista del Patrimonio Cultural Inmaterial de la UNESCO , 12 de septiembre de 2025.\n[4] Francisco, Carta. enc. Laudato si\u2019 , 49.\n[5] Id., Exhort. ap. Evangelii gaudium , 202.\n[6] Benedicto XVI, Carta enc. Caritas in veritate , 42.\n[7] Cf. S. Agust\u00edn, Serm\u00f3n 259, 3.\n[8] Le\u00f3n XIII, Carta enc. Rerum novarum , 3.\n[9] Francisco, Exhort. ap. Evangelii gaudium , 53.\n[10] Le\u00f3n XIII, Carta enc. Rerum novarum , 3.\n[11] S. Agust\u00edn, La ciudad de Dios , XIX, 21, 1.\n[12] Le\u00f3n XIV, Audiencia general , 6 de agosto de 2025.\n[13] Id., Exhort. ap. Dilexi te , 80.","filename":"2025-10-23_discurso_a_los_participantes_en_el_encuentro_mundial_de_movimientos_populares_23_de_octubre_de_2025"},"3":{"tipo":"Audiencia","fecha":"2025-10-22","titulo":"Audiencia general del 22 de octubre de 2025 Ciclo de catequesis - Jubileo 2025. Jesucristo, nuestra esperanza. IV. La resurrecci\u00f3n de Cristo y los desaf\u00edos del mundo actual 2. La resurrecci\u00f3n de Cristo, respuesta a la tristeza del ser humano","url":"https:\/\/www.vatican.va\/content\/leo-xiv\/es\/audiences\/2025\/documents\/20251022-udienza-generale.html","texto":"LE\u00d3N XIV\nAUDIENCIA GENERAL\nPlaza de San Pedro Mi\u00e9rcoles, 22 de octubre de 2025\n[ Multimedia ]\n___________________________________\nCiclo de catequesis - Jubileo 2025. Jesucristo, nuestra esperanza. IV La resurrecci\u00f3n de Cristo y los desaf\u00edos del mundo actual 2. La resurrecci\u00f3n de Cristo, respuesta a la tristeza del ser humano ( Lc 24,32-35)\nQueridos hermanos y hermanas, \u00a1buenos d\u00edas! \u00a1Y bienvenidos todos!\nLa resurrecci\u00f3n de Jesucristo es un acontecimiento que nunca termina de ser contemplado y meditado, y cuanto m\u00e1s se profundiza en \u00e9l, m\u00e1s nos quedamos llenos de asombro, atra\u00eddos como por una luz deslumbrante y al mismo tiempo fascinante. Fue una explosi\u00f3n de vida y alegr\u00eda que cambi\u00f3 el sentido de toda la realidad, de negativo a positivo; sin embargo, no ocurri\u00f3 de manera espectacular, y mucho menos violenta, sino de forma suave, oculta, podr\u00edamos decir humilde.\nHoy vamos a reflexionar sobre c\u00f3mo la resurrecci\u00f3n de Cristo puede curar una de las enfermedades de nuestro tiempo: la tristeza. Invasiva y generalizada, la tristeza acompa\u00f1a los d\u00edas de muchas personas. Se trata de un sentimiento de precariedad, a veces de profunda desesperaci\u00f3n, que invade el espacio interior y parece prevalecer sobre cualquier impulso de alegr\u00eda.\nLa tristeza le quita sentido y vigor a la vida, que se convierte en un viaje sin direcci\u00f3n y sin significado. Esta experiencia tan actual nos remite al famoso relato del Evangelio de Lucas (24,13-29) sobre los dos disc\u00edpulos de Ema\u00fas. Ellos, desilusionados y desanimados, se alejan de Jerusal\u00e9n, dejando atr\u00e1s las esperanzas puestas en Jes\u00fas, que ha sido crucificado y sepultado. En sus primeras frases, este episodio muestra como un paradigma de la tristeza humana:\u00a0el final del objetivo en el que han invertido tantas energ\u00edas, la destrucci\u00f3n de lo que parec\u00eda esencial en la propia vida. La esperanza se ha desvanecido, la desolaci\u00f3n se ha apoderado de su coraz\u00f3n. Todo ha implosionado en muy poco tiempo, entre el viernes y el s\u00e1bado, en una dram\u00e1tica sucesi\u00f3n de acontecimientos.\nLa paradoja es realmente emblem\u00e1tica: este triste viaje de derrota y retorno a la normalidad se realiza el mismo d\u00eda de la victoria de la luz, de la Pascua que se ha consumado plenamente. Los dos hombres dan la espalda al G\u00f3lgota, al terrible escenario de la cruz a\u00fan grabado en sus ojos y en sus corazones. Todo parece perdido. Es necesario volver a la vida anterior, manteniendo un perfil bajo, esperando no ser reconocidos.\nEn cierto momento, un viandante se une a los dos disc\u00edpulos, tal vez uno de los muchos peregrinos que han estado en Jerusal\u00e9n para la Pascua. Es Jes\u00fas resucitado, pero no lo reconocen. La tristeza les nubla la mirada, borra la promesa que el Maestro hab\u00eda hecho varias veces: que ten\u00eda que morir\u00a0y que al tercer d\u00eda resucitar\u00eda. El desconocido se acerca y se muestra interesado en lo que est\u00e1n diciendo. El texto dice que los dos \u00abse detuvieron, con el semblante triste \u00bb ( Lc 24,17). El adjetivo griego utilizado describe una tristeza integral: en sus rostros se refleja la par\u00e1lisis del alma.\nJes\u00fas los escucha, les deja desahogar su desilusi\u00f3n. Luego, con gran franqueza, los reprende por ser \u00abduros de entendimiento para creer en todo lo que han dicho los profetas\u00bb (v. 25), y a trav\u00e9s de las Escrituras les demuestra que Cristo deb\u00eda sufrir, morir y resucitar. En los corazones de los dos disc\u00edpulos se reaviva el calor de la esperanza, y entonces, cuando ya cae la tarde y llegan a su destino, invitan al misterioso compa\u00f1ero a quedarse con ellos.\nJes\u00fas acepta y se sienta a la mesa con ellos. Luego toma el pan, lo parte y lo ofrece. En ese momento, los dos disc\u00edpulos lo reconocen... pero \u00c9l desaparece inmediatamente de su vista (vv. 30-31). El gesto del pan partido reabre los ojos del coraz\u00f3n, ilumina de nuevo la vista nublada por la desesperaci\u00f3n. Y entonces todo se aclara: el camino compartido, la palabra tierna y fuerte, la luz de la verdad... De inmediato se reaviva la alegr\u00eda, la energ\u00eda vuelve a fluir en los miembros cansados, la memoria vuelve a ser agradecida. Y los dos regresan deprisa a Jerusal\u00e9n, para contarlo todo a los dem\u00e1s.\n\u00abEs verdad, \u00a1el Se\u00f1or ha resucitado!\u00bb (cf. v. 34). En este adverbio, \u00abverdaderamente\u00bb, se cumple el destino seguro de nuestra historia como seres humanos. No por casualidad es el saludo que los cristianos se intercambian el d\u00eda de Pascua. Jes\u00fas no resucit\u00f3 con palabras, sino con hechos, con su cuerpo que conserva las marcas de la pasi\u00f3n, sello perenne de su amor por nosotros. La victoria de la vida no es una palabra vana, sino un hecho real, concreto.\nQue la alegr\u00eda inesperada de los disc\u00edpulos de Ema\u00fas sea para nosotros un dulce recordatorio cuando el camino se hace dif\u00edcil. Es el Resucitado quien cambia radicalmente la perspectiva, infundiendo la esperanza que llena el vac\u00edo de la tristeza. En los senderos del coraz\u00f3n, el Resucitado camina con nosotros y por nosotros. Testimonia la derrota de la muerte, afirma la victoria de la vida, a pesar de las tinieblas del Calvario. La historia todav\u00eda tiene mucho que esperar en el bien.\nReconocer la Resurrecci\u00f3n significa cambiar la mirada sobre el mundo: volver a la luz para reconocer la Verdad que nos ha salvado y nos salva. Hermanas y hermanos, permanezcamos vigilantes cada d\u00eda en el asombro de la Pascua de Jes\u00fas resucitado. \u00a1\u00c9l solo hace posible lo imposible!\n_______________\nSaludos\nSaludo cordialmente a los peregrinos de lengua espa\u00f1ola. Pidamos al Se\u00f1or que sepamos reconocer su presencia en el camino de nuestra vida, especialmente en los momentos de tristeza y oscuridad, y que la alegr\u00eda de la Pascua sea el distintivo de nuestro compromiso misionero. Que Dios los bendiga. Muchas gracias.\n_______________\nResumen le\u00eddo por el Santo Padre en espa\u00f1ol\nQueridos hermanos y hermanas:\nEn la catequesis de hoy continuamos reflexionando sobre la resurrecci\u00f3n de Jesucristo. Este acontecimiento central de nuestra fe puede curar una de las enfermedades de nuestro tiempo, que es la tristeza. Se trata de un sentimiento de pena, de vac\u00edo, que nos lleva a perder el sentido y la fuerza de la vida, provocando en nuestros corazones desolaci\u00f3n y desesperanza.\nUn ejemplo de c\u00f3mo Jes\u00fas sana nuestra tristeza podemos encontrarlo en el relato de los disc\u00edpulos de Ema\u00fas. Despu\u00e9s de la muerte de Jes\u00fas, ellos se van de Jerusal\u00e9n. En el camino, el Se\u00f1or sale a su encuentro, escucha su aflicci\u00f3n y, como la tristeza no les deja reconocerlo, les explica las Escrituras, para que comprendan el misterio de la cruz y sus corazones se abran a la esperanza. Por eso, a pesar de que cae la noche, los disc\u00edpulos le piden que se quede con ellos y, al reconocerlo en la fracci\u00f3n del Pan, renace la alegr\u00eda. Jes\u00fas ha resucitado y eso cambia todo. \u00c9l nos ha salvado y nos salva, infundiendo una nueva esperanza en nuestras vidas.","filename":"2025-10-22_audiencia_audiencia_general_del_22_de_octubre_de_2025_ciclo_de_catequesis_jubileo_2025_jesucristo_nuestra_espe"}}