{"0":{"tipo":"\u00c1ngelus","fecha":"2025-09-21","titulo":"\u00c1ngelus, 21 de septiembre de 2025","url":"https:\/\/www.vatican.va\/content\/leo-xiv\/es\/angelus\/2025\/documents\/20250921-angelus.html","texto":"PAPA LE\u00d3N XIV\n\u00c1NGELUS\nPlaza de San Pedro Domingo, 21 de septiembre de 2025\n[ Multimedia ]\n________________________________________\nQueridos hermanos y hermanas, \u00a1feliz domingo!\nLa palabra que escuchamos hoy en el Evangelio ( Lc 16,1-13) nos hace reflexionar sobre el uso de los bienes materiales y, m\u00e1s en general, sobre c\u00f3mo estamos administrando el bien m\u00e1s valioso de todos, que es nuestra propia vida.\nEn el relato vemos que un administrador es llamado por su se\u00f1or a \u201crendir cuentas\u201d. Se trata de una imagen que nos comunica algo muy importante: nosotros no somos due\u00f1os de nuestra vida ni de los bienes que disfrutamos; todo nos ha sido dado como don por el Se\u00f1or y \u00c9l ha confiado este patrimonio a nuestro cuidado, a nuestra libertad y responsabilidad. Un d\u00eda seremos llamados a rendir cuentas de c\u00f3mo hemos administrado nuestra vida, nuestros bienes y los recursos de la tierra, a Dios y a los hombres, a la sociedad y sobre todo a quienes vendr\u00e1n despu\u00e9s de nosotros.\nEl administrador de la par\u00e1bola ha buscado simplemente su propio beneficio y, cuando llega el d\u00eda en el que debe rendir cuentas y le quitan la administraci\u00f3n, debe pensar qu\u00e9 hacer para su futuro. En esta dif\u00edcil situaci\u00f3n, \u00e9l comprende que el valor m\u00e1s importante no es la acumulaci\u00f3n de los bienes materiales, porque las riquezas de este mundo pasan; y, entonces, se le ocurre una idea brillante: llama a sus deudores y \u201crecorta\u201d sus deudas, renunciando por tanto a la parte que le hubiera tocado a \u00e9l. De esta manera, pierde la riqueza material, pero gana amigos, que estar\u00e1n dispuestos a ayudarlo y sostenerlo.\nReflexionando sobre este relato, Jes\u00fas nos exhorta: \u00abG\u00e1nense amigos con el dinero de la injusticia, para que el d\u00eda en que este les falte, ellos los reciban en las moradas eternas\u00bb (v. 9).\nEl administrador de la par\u00e1bola, en efecto, aun en la gesti\u00f3n de la riqueza deshonesta de este mundo, encuentra un modo para tener amigos, saliendo de la soledad del propio ego\u00edsmo; mucho m\u00e1s nosotros, que somos disc\u00edpulos y vivimos en la luz del Evangelio, debemos usar los bienes del mundo y nuestra misma vida pensando en la riqueza verdadera, que es la amistad con el Se\u00f1or y con los hermanos.\nQueridos hermanos, la par\u00e1bola nos invita a preguntarnos: \u00bfc\u00f3mo estamos administrando los bienes materiales, los recursos de la tierra y la vida que Dios nos ha dado? Podemos seguir el criterio del ego\u00edsmo, poniendo la riqueza en primer lugar y pensando s\u00f3lo en nosotros mismos; pero esto nos a\u00edsla de los dem\u00e1s y esparce el veneno de una competici\u00f3n que a menudo provoca conflictos. O bien podemos reconocer que hemos de administrar todo lo que tenemos como don de Dios, y usarlo como instrumento para compartir, para crear redes de amistad y solidaridad, para edificar el bien, para construir un mundo m\u00e1s justo, m\u00e1s equitativo y m\u00e1s fraterno.\nPidamos a la Virgen Santa que interceda por nosotros y nos ayude a administrar bien todo aquello que el Se\u00f1or nos conf\u00eda, con justicia y responsabilidad.\n______________________\nPalabras despu\u00e9s del Angelus\nSaludo con afecto a todos ustedes, presentes en la Plaza de San Pietro y a los que est\u00e1n conectados a trav\u00e9s de los medios de comunicaci\u00f3n.\nMe dirijo en primer lugar a los representantes de diversas asociaciones cat\u00f3licas, comprometidas en la solidaridad con la poblaci\u00f3n de la Franja de Gaza. Queridos amigos, aprecio su iniciativa y muchas otras que en toda la Iglesia expresan cercan\u00eda a los hermanos y hermanas que sufren en esa tierra martirizada. Con ustedes y con los pastores de las Iglesias de Tierra Santa repito: no hay futuro basado en la violencia, en el exilio forzado, en la venganza. Los pueblos necesitan paz: quien los ama de verdad, trabaja por la paz.\nSaludo a los peregrinos de las Di\u00f3cesis de Mindelo, Capo Verde, y a los de la Di\u00f3cesis de Como; Tambi\u00e9n a los grupos provenientes de Angola, Polonia \u2013 en particular de Bli\u017cyn \u2013, de Ciudad Real en Espa\u00f1a, de Porto en Portugal y de Mwanza en Tanzania.\nSaludo a los sacerdotes de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas que comienzan el itinerario de estudios en Roma; a la Sociedad de San Vicente de Paul; a los fieles de Sora, Pescara, Macerata, San Giovanni in Marignano, Venezia, Bassano del Grappa, Santa Caterina Villarmosa, Taranto, Somma Vesuviana, Ponzano Romano y a los varios grupos de la di\u00f3cesis de Padua.\nMe complace dar la bienvenida al Coro del Colegio de Abogados de Verona; al Coro femenino de Malo, en Vicenza; a la Fundaci\u00f3n Oasi Nazareth de Corato; a la Asociaci\u00f3n H-Earth Mani e Cuori ; incluyendo un recuerdo especial para las personas que padecen Alzheimer y ataxia.\n\u00a1Gracias a todos! \u00a1Les deseo un feliz domingo!","filename":"2025-09-21_\u00e1ngelus_angelus_21_de_septiembre_de_2025"},"1":{"tipo":"Discurso","fecha":"2025-09-20","titulo":"Jubileo de los Trabajadores por la Justicia - Audiencia con el Santo Padre (20 de septiembre de 2025)","url":"https:\/\/www.vatican.va\/content\/leo-xiv\/es\/speeches\/2025\/september\/documents\/20250920-giubileo-operatori-giustizia.html","texto":"JUBILEO DE LOS TRABAJADORES POR LA JUSTICIA\nDISCURSO DEL SANTO PADRE LE\u00d3N XIV\nPlaza de San Pedro S\u00e1bado, 20 de septiembre de 2025\n[ Multimedia ]\n____________________________________\n\u00a1Muy buenos d\u00edas a todos! Good morning and welcome!\nQueridos hermanos y hermanas:\nMe alegra recibirlos con ocasi\u00f3n del Jubileo dedicado a quienes, de distintas maneras, trabajan en el amplio campo de la justicia. Saludo a las distinguidas autoridades presentes, venidas de muchos pa\u00edses en representaci\u00f3n de diferentes cortes, y a todos ustedes que cada d\u00eda realizan un servicio necesario para la relaci\u00f3n ordenada entre las personas, las comunidades y los estados. Saludo tambi\u00e9n a los dem\u00e1s peregrinos que se han unido a este Jubileo. El Jubileo nos convierte a todos en peregrinos que, al redescubrir los signos de la esperanza que no defrauda, desean \u00abrecuperar la confianza necesaria \u2014tanto en la Iglesia como en la sociedad\u2014 en los v\u00ednculos interpersonales, en las relaciones internacionales, en la promoci\u00f3n de la dignidad de toda persona y en el respeto de la creaci\u00f3n\u00bb ( Bula de convocaci\u00f3n del Jubileo , 25).\nQu\u00e9 mejor ocasi\u00f3n para reflexionar m\u00e1s de cerca sobre la justicia y su funci\u00f3n, que sabemos es indispensable tanto para el desarrollo ordenado de la sociedad como virtud cardinal que inspira y orienta la conciencia de cada hombre y mujer. La justicia, en efecto, est\u00e1 llamada a cumplir una funci\u00f3n superior en la convivencia humana, que no puede reducirse a la simple aplicaci\u00f3n de la ley o al trabajo de los jueces, ni limitarse a los aspectos procedimentales.\n\u00abT\u00fa amas la justicia y odias la iniquidad\u00bb ( Sal 45,8), nos recuerda la expresi\u00f3n b\u00edblica, exhortando a cada uno de nosotros a hacer el bien y evitar el mal. O tambi\u00e9n, \u00a1cu\u00e1nta sabidur\u00eda contiene la m\u00e1xima \u201cDar a cada uno lo que es suyo\u201d! Y, sin embargo, todo esto no agota el deseo profundo de lo justo que est\u00e1 en cada uno de nosotros, esa sed de justicia que es el instrumento clave para construir el bien com\u00fan en toda sociedad humana. En la justicia se unen la dignidad de la persona, su relaci\u00f3n con el otro y la dimensi\u00f3n de la comunidad hecha de convivencia, estructuras y reglas comunes. Una circularidad de la relaci\u00f3n social que pone en el centro el valor de cada ser humano, que debe protegerse mediante la justicia frente a los diferentes conflictos que pueden surgir en la acci\u00f3n individual, o en la p\u00e9rdida de sentido com\u00fan que incluso puede afectar a instituciones y estructuras.\nLa tradici\u00f3n nos ense\u00f1a que la justicia es, ante todo, una virtud, es decir, una disposici\u00f3n firme y estable que orienta nuestra conducta seg\u00fan la raz\u00f3n y la fe [1] . La virtud de la justicia, en particular, consiste en la \u00abconstante y firme voluntad de dar a Dios y al pr\u00f3jimo lo que les es debido\u00bb [2] . En esta perspectiva, para el creyente, la justicia dispone \u00aba respetar los derechos de cada uno y a establecer en las relaciones humanas la armon\u00eda que promueve la equidad respecto a las personas y al bien com\u00fan\u00bb [3] , objetivo que garantiza un orden en defensa del d\u00e9bil, de aquel que pide justicia porque es v\u00edctima de opresi\u00f3n, exclusi\u00f3n o indiferencia.\nSon muchos los episodios evang\u00e9licos en los que la acci\u00f3n humana es evaluada desde una justicia capaz de derrotar el mal del abuso, como recuerda la insistencia de la viuda que logra que el juez recupere el sentido de lo justo (cf. Lc 18,1-8). Pero tambi\u00e9n una justicia superior que paga al trabajador de la \u00faltima hora igual que al que trabaj\u00f3 todo el d\u00eda (cf. Mt 20,1-16); o aquella que hace de la misericordia la clave de interpretaci\u00f3n de la relaci\u00f3n y lleva a perdonar acogiendo al hijo que estaba perdido y fue encontrado (cf. Lc 15,11-32), o a\u00fan m\u00e1s, a perdonar no siete veces, sino setenta veces siete (cf. Mt 18,21-35). Es la fuerza del perd\u00f3n, propia del mandamiento del amor, la que aparece como elemento constitutivo de una justicia capaz de unir lo sobrenatural con lo humano.\nLa justicia evang\u00e9lica, entonces, no aparta de la justicia humana, sino que la interroga y transforma: la impulsa a ir siempre m\u00e1s all\u00e1, porque la orienta hacia la b\u00fasqueda de la reconciliaci\u00f3n. El mal no s\u00f3lo debe sancionarse, sino tambi\u00e9n repararse, y para ello es necesaria una mirada profunda hacia el bien de las personas y el bien com\u00fan. Es una tarea dif\u00edcil, pero no imposible para quien, consciente de desempe\u00f1ar un servicio m\u00e1s exigente que otros, se compromete a mantener una vida intachable.\nComo sabemos, la justicia se hace concreta cuando se orienta hacia los dem\u00e1s, cuando a cada uno se le da lo que le corresponde, hasta alcanzar la igualdad en la dignidad y en las oportunidades entre los seres humanos. Somos conscientes, sin embargo, de que la igualdad real no es la meramente formal ante la ley. Esta igualdad, aunque indispensable para el correcto ejercicio de la justicia, no elimina el hecho de que existen crecientes discriminaciones cuyo primer efecto es precisamente la falta de acceso a la justicia. La verdadera igualdad, en cambio, es la posibilidad de que todos puedan realizar sus aspiraciones y ver garantizados los derechos inherentes a su dignidad, respaldados por un sistema de valores comunes y compartidos, capaces de inspirar normas y leyes que sostengan el funcionamiento de las instituciones.\nHoy, lo que interpela a los operadores de justicia es precisamente la b\u00fasqueda o la recuperaci\u00f3n de los valores olvidados en la convivencia, su cuidado y su respeto. Se trata de un proceso necesario, frente a la expansi\u00f3n de conductas y estrategias que muestran desprecio por la vida humana desde su inicio, que niegan derechos fundamentales para la existencia personal y no respetan la conciencia de la que nacen las libertades. Precisamente mediante los valores que est\u00e1n en la base de la vida social, la justicia asume su papel central en la convivencia de las personas y de las comunidades humanas. Como escrib\u00eda san Agust\u00edn: \u00abla justicia no puede ser sino prudente, fuerte y templada\u00bb [4] . Esto requiere la capacidad de pensar siempre a la luz de la verdad y de la sabidur\u00eda, de interpretar la ley yendo m\u00e1s all\u00e1 de lo puramente formal, para captar el sentido profundo de la verdad a la que servimos. Tender hacia la justicia, entonces, requiere amarla como una realidad a la que s\u00f3lo se llega si se unen la atenci\u00f3n constante, el desinter\u00e9s radical y un discernimiento perseverante. Quien ejerce la justicia se pone al servicio de las personas, del pueblo y del estado, con plena y constante dedicaci\u00f3n. La grandeza de la justicia no disminuye cuando se aplica en lo peque\u00f1o, sino que siempre resalta cuando se ejerce con fidelidad al derecho y respeto a la persona, en cualquier parte del mundo [5] .\n\u00abBienaventurados los que tienen hambre y sed de justicia, porque ser\u00e1n saciados\u00bb ( Mt 5,6). Con esta bienaventuranza, el Se\u00f1or Jes\u00fas quiso expresar la tensi\u00f3n espiritual a la que es necesario estar abiertos, no s\u00f3lo para alcanzar una verdadera justicia, sino sobre todo para buscarla, en particular, aquellos que deben aplicarla en las diferentes situaciones hist\u00f3ricas. Tener \u201chambre y sed\u201d de justicia significa ser conscientes de que exige el esfuerzo personal de interpretar la ley de la manera m\u00e1s humana posible, pero tambi\u00e9n pide aspirar a una \u201csaciedad\u201d que solo puede cumplirse en una justicia mayor, que trasciende las situaciones particulares.\nQueridos amigos, el Jubileo tambi\u00e9n invita a reflexionar sobre un aspecto de la justicia que muchas veces no se aborda lo suficiente: la realidad de tantos pa\u00edses y pueblos que tienen \u201chambre y sed de justicia\u201d, porque sus condiciones de vida son tan injustas e inhumanas que resultan inaceptables. Al panorama internacional actual deber\u00edan aplicarse estas afirmaciones siempre v\u00e1lidas: \u00abNo puede gobernarse un estado sin justicia. Porque donde no hay justicia no puede haber tampoco un Derecho. Lo que se hace seg\u00fan Derecho se hace con justicia. Pero lo que se hace injustamente es imposible que sea seg\u00fan Derecho. [\u2026] Donde no hay justicia no hay Estado. La justicia, por otra parte, es la virtud que da a cada uno lo suyo. Ahora bien, \u00bfqu\u00e9 justicia humana es aquella que arranca al hombre del Dios verdadero?\u00bb [6] . Las exigentes palabras de san Agust\u00edn nos inspiran a todos a dar siempre lo mejor en el ejercicio de la justicia al servicio del pueblo, con la mirada puesta en Dios, para respetar plenamente la justicia, el derecho y la dignidad de las personas.\nCon este deseo, les agradezco y bendigo de coraz\u00f3n a cada uno de ustedes, a sus familias y a su trabajo.\n\n[1] Cf. Catecismo de la Iglesia Cat\u00f3lica , n. 1804.\n[2] Ib\u00edd , n. 1807.\n[3] Ib\u00edd.\n[4] S. Agust\u00edn, Cartas 167, 2, 5.\n[5] Cf. \u00cdd., De doctrina christiana IV, 18, 35.\n[6] \u00cdd., De civitate Dei , XIX, 21, 1.","filename":"2025-09-20_discurso_jubileo_de_los_trabajadores_por_la_justicia_audiencia_con_el_santo_padre_20_de_septiembre_de_2025"},"2":{"tipo":"Discurso","fecha":"2025-09-19","titulo":"A los participantes en el encuentro promovido por el Consejo Episcopal Latinoamericano (CELAM), la Pontificia Academia para la Vida y el Instituto Juan Pablo II (19 de septiembre de 2025)","url":"https:\/\/www.vatican.va\/content\/leo-xiv\/es\/speeches\/2025\/september\/documents\/20250919-incontro.html","texto":"DISCURSO DEL SANTO PADRE LE\u00d3N XIV A LOS PARTICIPANTES EN LOS ENCUENTROS PROMOVIDOS POR EL CONSEJO EPISCOPAL LATINOAMERICANO (CELAM), LA PONTIFICIA ACADEMIA PARA LA VIDA Y EL INSTITUTO JUAN PABLO II\nSala del Consistorio Viernes, 19 de septiembre de 2025\n[ Multimedia ]\n____________________________________\nEn el nombre del Padre, del Hijo, y del Esp\u00edritu Santo.\nLa paz est\u00e9 con ustedes.\nMuy buenos d\u00edas, perdonen que llego un poco atrasado, gracias por la paciencia. Vamos a compartir unos pocos momentos, pero es un gusto.\nEstoy contento de recibirlos hoy en el hogar de Pedro, el hogar de la Iglesia donde todos debemos sentirnos una gran familia reunidos en torno al fuego de su amor. Ustedes han dialogado durante estos d\u00edas siguiendo un m\u00e9todo sinodal, reflexionando sobre algunas cuestiones de actualidad que afectan la vida familiar. Vivir la sinodalidad en la familia requiere \u201ccaminar juntos\u201d,\u00a0compartiendo penas y alegr\u00edas, dialogando respetuosa y sinceramente entre todos sus miembros, aprendiendo a escucharse y a llegar a tomar las decisiones familiares importantes para todos.\nSiguiendo este tema, y como dir\u00eda nuestro querido Papa Francisco , les propongo tres palabras para reflexionar juntos: jubileo , esperanza y familia .\nJubileo , en el Antiguo Testamento, evocaba el regreso: volver a la tierra, a la condici\u00f3n primera de hombres libres, a los or\u00edgenes de la justicia y de la misericordia de Dios (cf. Lv 25). Hoy ese volver debemos leerlo como un llamado a regresar al centro de nuestra vida, a Dios mismo, al Dios de Jesucristo.\nEl Jubileo nos invita tambi\u00e9n a pensar en nuestras ra\u00edces: a la fe recibida de nuestros padres, a la oraci\u00f3n perseverante de nuestras abuelas desgranando las cuentas del rosario, a su vida sencilla, humilde y honesta que, como fermento, sostuvo a tantas familias y comunidades. En ellas aprendimos que Jes\u00fas es el Camino, la Verdad y la Vida (cf. Jn 14,6). En \u00c9l encontramos nuestra verdadera alegr\u00eda: el j\u00fabilo de sabernos en casa, en el lugar donde debemos estar.\nEl Jubileo de la Esperanza es un camino hacia el encuentro con esa Verdad que es Dios mismo. Jes\u00fas, al comenzar su misi\u00f3n describe este jubileo como a\u00f1o de gracia (cf. Lc 4,19) y despu\u00e9s de la resurrecci\u00f3n llama a los disc\u00edpulos a \u201cvolver a Galilea\u201d (cf. Mt 28,10). No debemos caer en el peligro de fundar nuestras vidas en seguridades humanas y en expectativas mundanas. En \u00e1mbito social podr\u00edamos traducir esta tentaci\u00f3n en el intento de \u201cir tirando\u201d, como dec\u00eda san Pier Giorgio Frassati (cf. Carta a Isidoro Bonini , 27 de febrero de 1925), recientemente canonizado. Asimismo, somos conscientes de que hoy en d\u00eda hay aut\u00e9nticas amenazas a la dignidad de la familia, como, por ejemplo, los problemas relativos a la pobreza, la falta de trabajo y de acceso a los sistemas de salud, los abusos a los m\u00e1s vulnerables, las migraciones, las guerras (cf. Francisco , Exhort. ap. postsin. Amoris laetitia , 44-46). Las instituciones p\u00fablicas y la Iglesia tienen la responsabilidad de buscar c\u00f3mo promover el di\u00e1logo y fortalecer los elementos en la sociedad que favorezcan la vida en familia y la educaci\u00f3n de sus miembros (cf. S. Juan Pablo II , Carta enc. Sollicitudo rei socialis , 8).\nEn ese contexto, podemos entender la familia como un don y una tarea. Es crucial fomentar la corresponsabilidad y el protagonismo de las familias en la vida social, pol\u00edtica y cultural, promoviendo su valiosa contribuci\u00f3n en la comunidad.\u00a0En cada hijo, en cada esposa o esposo, Dios nos encomienda a su Hijo, a su Madre, como hizo con san Jos\u00e9, para ser, junto a ellos, base, fermento y testimonio del amor de Dios en medio de los hombres. Para ser Iglesia dom\u00e9stica y hogar donde arda el fuego del Esp\u00edritu Santo, difunda su calor, aporte sus dones y experiencias para el bien com\u00fan y los convoque a todos a vivir en esperanza.\nSan Pablo VI , en su c\u00e9lebre homil\u00eda en Nazaret , exhortaba a seguir el ejemplo de la Sagrada Familia, acompa\u00f1ando, sosteniendo al otro en el silencio, en el trabajo y en la oraci\u00f3n, para que Dios realice en \u00e9l el proyecto de amor que le ha reservado. Este es el amor que se encarna en cada vida nacida a la fe desde el bautismo y ungida \u201cpara proclamar este a\u00f1o de gracia\u201d a todos, que encontrar\u00e1 a Jes\u00fas en la Eucarist\u00eda y en el sacramento del perd\u00f3n, que lo seguir\u00e1 en la misi\u00f3n como sacerdote, como padre cristiano o como consagrado, hasta el encuentro definitivo, hasta la meta de nuestra esperanza.\nQueridos hermanos y hermanas, la conclusi\u00f3n de esta reflexi\u00f3n debe ser una llamada al compromiso y a esa alegr\u00eda desbordante que invadi\u00f3 a los disc\u00edpulos al encontrar a Jes\u00fas Resucitado y los llev\u00f3 a proclamar su nombre por toda la tierra. San Agust\u00edn defin\u00eda ese \u201cj\u00fabilo\u201d como un regocijo que no se puede expresar con palabras y que es propio, especialmente, del Inefable (cf. Comentario al Salmo 94, 3). Sean nuestras familias ese canto silencioso de esperanza, capaz de difundir con su vida la luz de Cristo, \u00abpara que la alegr\u00eda del Evangelio - citando Papa Francisco - llegue hasta los confines de la tierra y ninguna periferia se prive de su luz\u00bb ( Francisco , Exhort. ap. Evangelii gaudium , 288).\nA todos ustedes los encomiendo a la intercesi\u00f3n de la Sagrada Familia de Nazaret, modelo perfecto que Dios ofrece como respuesta al grito desesperado de ayuda de tantas familias. Al imitarla, nuestros hogares ser\u00e1n antorchas vivas de la luz de Dios. Que el Se\u00f1or los bendiga. Muchas gracias.\nEl Se\u00f1or est\u00e9 con ustedes.\nBendito sea el nombre del Se\u00f1or.\nNuestra ayuda es el nombre del Se\u00f1or.\nLes bendiga Dios Todopoderoso, Padre, Hijo, y Esp\u00edritu Santo.\nAm\u00e9n.\nMuchas gracias. Felicidades por la labor realizada.","filename":"2025-09-19_discurso_a_los_participantes_en_el_encuentro_promovido_por_el_consejo_episcopal_latinoamericano_celam_la_pont"},"3":{"tipo":"Discurso","fecha":"2025-09-18","titulo":"A los participantes en los Cap\u00edtulos Generales de: Misioneros de la Precios\u00edsima Sangre; Sociedad de Mar\u00eda; Frailes Franciscanos de la Inmaculada; Ursulinas de Mar\u00eda Inmaculada (18 de septiembre de 2025)","url":"https:\/\/www.vatican.va\/content\/leo-xiv\/es\/speeches\/2025\/september\/documents\/20250918-capitoli-generali.html","texto":"DISCURSO DEL SANTO PADRE LE\u00d3N XIV A LOS PARTICIPANTES EN LOS CAPITULOS GENERALES Y ASAMBLEAS DE VARIAS CONGREGACIONES E INSTITUTOS: MISIONEROS DE LA PRECIOS\u00cdSIMA SANGRE; SOCIEDAD DE MAR\u00cdA (MARISTAS); FRAILES FRANCISCANOS DE LA INMACULADA; URSOLINAS DE MAR\u00cdA INMACULADA\nGioved\u00ec, 18 settembre 2025\n[ Multimedia ]\n____________________________________\nEn el nombre del Padre, del Hijo y del Esp\u00edritu Santo.\n\u00a1La paz est\u00e9 con ustedes!\n\u00a1Buenos d\u00edas a todos y bienvenidos!\nQueridos hermanos y hermanas, Eminencia,\nestoy muy contento de encontrarme con ustedes con motivo de sus cap\u00edtulos y asambleas.\nSaludo a la superiora y a los superiores generales presentes y a todos ustedes, comprometidos en estos d\u00edas en una labor de escucha y discernimiento. Algunas de sus Congregaciones son electivas, y tambi\u00e9n esto es un gran don para la Iglesia y una gran responsabilidad, que confiamos juntos al Se\u00f1or.\nLa de sus Institutos \u00abes un testimonio espl\u00e9ndido y variado, en el que se refleja la multiplicidad de los dones otorgados por Dios a los fundadores y fundadoras que, abiertos a la acci\u00f3n del Esp\u00edritu Santo, han sabido interpretar los signos de los tiempos y responder de un modo clarividente a las exigencias que iban surgiendo poco a poco\u00bb (San Juan Pablo II , Exhort. ap. Vita consecrata , 9).\nAs\u00ed, Brigida de Jes\u00fas Morello, ya en el siglo XVII, a trav\u00e9s de la formaci\u00f3n de las j\u00f3venes, en una \u00e9poca en la que la sociedad no siempre reconoc\u00eda plenamente su valor, inaugur\u00f3 una obra de promoci\u00f3n de la mujer que dar\u00eda muchos frutos en el futuro. Del mismo modo, San Gaspar del Bufalo, dos siglos m\u00e1s tarde, en Roma, con las misiones populares y la difusi\u00f3n de la devoci\u00f3n a la Sangre de Cristo, se comprometi\u00f3 a combatir el esp\u00edritu rampante de \u00abimpiedad e irreligi\u00f3n\u00bb que aflig\u00eda a su \u00e9poca. Una empresa similar emprendi\u00f3 en Francia el padre Jean-Claude Colin, inspir\u00e1ndose en su apostolado en el esp\u00edritu de humildad y escondimiento de Mar\u00eda de Nazaret. Por \u00faltimo, en los a\u00f1os noventa del siglo XX, siguiendo los pasos de San Francisco y San Maximiliano Kolbe, nacieron los Frailes Franciscanos de la Inmaculada.\nEsta es la poli\u00e9drica herencia que les trae aqu\u00ed hoy, y de ella podemos destacar algunos aspectos unificadores.\nEl primero es la importancia, en la vocaci\u00f3n religiosa que comparten, de la vida en com\u00fan, como lugar de santificaci\u00f3n y fuente de inspiraci\u00f3n, testimonio y fuerza en el apostolado. En ella \u00abla energ\u00eda del Esp\u00edritu que est\u00e1 en uno pasa contempor\u00e1neamente a todos\u00bb ( \u00edbid ., 42) y \u00abno solo se disfruta del propio don, sino que se multiplica al hacer a los otros part\u00edcipes de \u00e9l, y se goza del fruto de los dones del otro como si fuera del propio\u00bb ( ib\u00edd .). No en vano, el Esp\u00edritu Santo inspir\u00f3 a quienes les precedieron a unirse a las hermanas y hermanos que la Providencia puso en su camino, para que en la comuni\u00f3n de los buenos se multiplicara y creciera el bien. As\u00ed fue en los inicios de sus fundaciones y a lo largo de los siglos, y as\u00ed sigue siendo ahora.\nEl segundo aspecto en el que me gustar\u00eda detenerme es el valor fundamental, en la consagraci\u00f3n religiosa, de la obediencia como acto de amor. Jes\u00fas nos dio ejemplo de ello en su relaci\u00f3n con el Padre: \u00abNo busco mi voluntad, sino la voluntad de aquel que me ha enviado\u00bb ( Jn 5,30). A este respecto, san Agust\u00edn subraya con fuerza la estrecha relaci\u00f3n que existe, en la vida cristiana, entre la obediencia y el amor verdadero: \u00abLes importa la caridad \u2014dice en un discurso\u2014; ahora bien, la obediencia es su hija [...], la ra\u00edz est\u00e1 bajo tierra, los frutos a la vista. No creo en lo que est\u00e1 arraigado en la tierra si no veo lo que cuelga de la rama. \u00bfTienes la caridad? \u00a1Mu\u00e9strame su fruto! Haz que yo vea la obediencia [...]. Que yo pueda abrazar a la hija para reconocer la [fecundidad de] la madre\u00bb ( Sermo 359 B, 12). Hoy en d\u00eda, hablar de obediencia no est\u00e1 muy de moda: se considera una renuncia a la propia libertad. Pero no es as\u00ed. La obediencia, en su significado m\u00e1s profundo de escucha activa y generosa del otro, es un gran acto de amor con el que se acepta morir a uno mismo para que el hermano y la hermana puedan crecer y vivir. Profesada y vivida con fe, traza un camino luminoso de entrega, que puede ayudar mucho al mundo en el que vivimos a redescubrir el valor del sacrificio, la capacidad de relaciones duraderas y una madurez en el estar juntos que va m\u00e1s all\u00e1 del \u00absentir\u00bb del momento para consolidarse en la fidelidad. La obediencia es una escuela de libertad en el amor.\nPor \u00faltimo, el tercer aspecto en el que me gustar\u00eda detenerme es la atenci\u00f3n a los signos de los tiempos. Sin esta mirada abierta y atenta a las necesidades reales de los hermanos, ninguna de sus Congregaciones habr\u00eda nacido jam\u00e1s. Sus fundadores y fundadoras fueron personas capaces de observar, evaluar, amar y luego partir, incluso a riesgo de grandes sufrimientos, incluso a costa de perder lo propio, para servir a los hermanos en sus necesidades reales, reconociendo en la indigencia del pr\u00f3jimo la voz de Dios. Por eso es importante que trabajen en la memoria viva de esos valientes comienzos, no en el sentido de \u00abhacer arqueolog\u00eda o cultivar in\u00fatiles nostalgias, sino de recorrer el camino de las generaciones pasadas para redescubrir en \u00e9l la chispa inspiradora, los ideales, los proyectos, los valores que las han impulsadon\u00bb ( Francisco , Carta apost\u00f3lica A todos los consagrados con motivo del A\u00f1o de la Vida Consagrada , 21 de noviembre de 2014, I, 1), identificando sus potencialidades, tal vez a\u00fan inexploradas, para ponerlas al servicio del \u00abaqu\u00ed y ahora\u00bb.\nQuerid\u00edsimos, s\u00e9 cu\u00e1nto bien hacen cada d\u00eda, en muchas partes del mundo, un bien a menudo desconocido a los ojos de los seres humanos, \u00a1pero no a los de Dios! Les doy las gracias y los bendigo de coraz\u00f3n, anim\u00e1ndolos a continuar con fe y generosidad su misi\u00f3n. \u00a1Gracias! _____________________\nBolet\u00edn de la Oficina de Prensa de la Santa Sede, 18 de septiembre de 2025","filename":"2025-09-18_discurso_a_los_participantes_en_los_capitulos_generales_de_misioneros_de_la_preciosisima_sangre_sociedad_de_m"},"4":{"tipo":"Audiencia","fecha":"2025-09-17","titulo":"Audiencia general del 17 de septiembre de 2025 Ciclo de catequesis - Jubileo 2025. Jesucristo, nuestra esperanza. III. La Pascua de Jes\u00fas. 7. La muerte. \u00abUn sepulcro nuevo, en el que nadie hab\u00eda sido depositado a\u00fan\u00bb (Jn 19,40-41)","url":"https:\/\/www.vatican.va\/content\/leo-xiv\/es\/audiences\/2025\/documents\/20250917-udienza-generale.html","texto":"LE\u00d3N XIV\nAUDIENCIA GENERAL\nPlaza de San Pedro Mi\u00e9rcoles, 17 de septiembre de 2025\n[ Multimedia ]\n___________________________________\nCiclo de catequesis - Jubileo 2025. Jesucristo, nuestra esperanza.\u00a0III. La Pascua de Jes\u00fas. 6. La muerte. \u00abUn sepulcro nuevo, en el que nadie hab\u00eda sido depositado a\u00fan\u00bb (Jn 19,40-41)\nQueridos hermanos y hermanas,\nen nuestro camino de las catequesis sobre Jes\u00fas esperanza nuestra, hoy contemplamos el misterio del S\u00e1bado Santo. El Hijo de Dios yace en la tumba. Pero esta su \u201causencia\u201d no es un vac\u00edo: es espera, plenitud contenida, promesa custodiada en la oscuridad. Es el d\u00eda del gran silencio, en el que el cielo parece mudo y la tierra inm\u00f3vil, pero es justamente all\u00ed que se cumple el misterio m\u00e1s profundo de la fe cristiana. Es un silencio gr\u00e1vido de sentido, como el vientre de una madre que custodia al hijo todav\u00eda no nacido, pero ya vivo.\nEl cuerpo de Jes\u00fas, bajado de la cruz, fue envuelto con cuidado, como se hace con aquello que es valioso. \u00a0El evangelista Juan nos dice que fue sepultado en un jard\u00edn, dentro \u00ab una tumba nueva, en la que todav\u00eda nadie hab\u00eda sido sepultado \u00bb ( Jn 19,41). Nada es dejado a la casualidad. Aquel jard\u00edn recuerda al Ed\u00e9n perdido, el lugar en el que Dios y el hombre estaban unidos. Y aquella tumba nunca antes usada habla de algo que todav\u00eda debe suceder: es un umbral, no un final. En el inicio de la creaci\u00f3n Dios hab\u00eda plantado un jard\u00edn, ahora tambi\u00e9n la nueva creaci\u00f3n toma forma en un jard\u00edn: con una tumba cerrada que pronto se abrir\u00e1\nEl S\u00e1bado Santo es tambi\u00e9n un d\u00eda de descanso. Seg\u00fan la ley jud\u00eda, el s\u00e9ptimo d\u00eda no se debe trabajar: de hecho, luego de seis d\u00edas de creaci\u00f3n, Dios descans\u00f3 (cfr Gen 2,2). Ahora, tambi\u00e9n el Hijo, luego de haber completado su obra de salvaci\u00f3n, descansa. No porque est\u00e1 cansado, sino porque ha concluido su trabajo. No porque se ha rendido, sino porque ha amado hasta el final. No hay nada m\u00e1s que agregar. Este descanso es el sello de la obra cumplida, es la confirmaci\u00f3n de aquello que ten\u00eda que hacerse y que ha sido completado. Es un descanso lleno de la presencia oculta del Se\u00f1or.\nFatigamos en detenernos y descansar. Vivimos como si la vida nunca fuese suficiente. Corremos por producir, por demostrar, por no perder terreno. Pero el Evangelio nos ense\u00f1a que saber detenerse es un gesto de confianza que tenemos que aprender a cumplir. El S\u00e1bado Santo nos invita a descubrir que la vida no depende siempre de aquello que hacemos, sino tambi\u00e9n de c\u00f3mo sabemos desistir de cuanto hemos podido hacer.\nEn el sepulcro, Jes\u00fas, la Palabra viviente del Padre, calla. Pero es justamente en aquel silencio que la vida nueva inicia a fermentar. Como una semilla en la tierra, como la oscuridad antes del amanecer. Dios no tiene miedo del tiempo que pasa, porque es Se\u00f1or tambi\u00e9n de la espera. As\u00ed, tambi\u00e9n nuestro tiempo \u201cno \u00fatil\u201d, aquel de las pausas, de los vac\u00edos, de los momentos est\u00e9riles, puede convertirse en vientre de resurrecci\u00f3n. Todo silencio acogido puede ser la premisa de una Palabra nueva. Todo tiempo detenido puede convertirse en tiempo de gracia, si lo ofrecemos a Dios.\nJes\u00fas, sepultado en la tierra, es el rostro mansueto de un Dios que no ocupa todo el espacio. Es el Dios que deja hacer, que espera, que se retira para dejarnos la libertad. Es el Dios que se f\u00eda, tambi\u00e9n cuando todo parece terminado. Y nosotros, en ese s\u00e1bado detenido, aprendemos que no tenemos que tener prisa de resurgir: m\u00e1s es necesario descansar, acoger el silencio, dejarse abrazar por el l\u00edmite. A veces buscamos respuestas r\u00e1pidas, soluciones inmediatas. Pero Dios trabaja en lo profundo, en el tiempo lento de la confianza. El s\u00e1bado de la sepultura se convierte as\u00ed en las entra\u00f1as de las que pueden brotar las fuerzas de una luz invencible, aquella de la Pascua.\nQueridos amigos, la esperanza cristiana no nace en el ruido, sino en el silencio de una espera habitada por el amor. No es hija de la euforia, sino de un confiado abandono. Nos lo ense\u00f1a la virgen Mar\u00eda: ella encarna esta espera, esta esperanza. Cuando nos parezca que todo est\u00e1 detenido, que la vida es un camino interrumpido, acord\u00e9monos del S\u00e1bado Santo. Tambi\u00e9n en la tumba, Dios est\u00e1 preparando la sorpresa m\u00e1s grande. Y si sabemos acoger con gratitud aquello acontecido, descubriremos que, justamente en la peque\u00f1ez, y en el silencio, Dios ama transfigurar la realidad haciendo nuevas todas las cosas con la fidelidad de su amor. La verdadera alegr\u00eda nace de la espera habitada, de la fe paciente, de la esperanza que cuanto ha vivido en el amor, ciertamente, resurgir\u00e1 a la vida eterna.\n__________________\nSaludos\nSaludo cordialmente a los peregrinos de lengua espa\u00f1ola, en modo particular a los grupos provenientes de Espa\u00f1a de M\u00e9xico, de Per\u00fa, de toda Am\u00e9rica Latina. En medio del ruido y de la prisa en que a veces nos encontramos, pidamos la intercesi\u00f3n de la Virgen Mar\u00eda para que nos ense\u00f1e, como ella, a vivir el S\u00e1bado Santo descubriendo el sentido del silencio y de la contemplaci\u00f3n. Que el Se\u00f1or los bendiga. Muchas gracias.\n__________\nLlamamiento\nExpreso mi profunda cercan\u00eda al pueblo palestino en Gaza, que contin\u00faa viviendo en el miedo y sobreviviendo en condiciones inaceptables, obligado a la fuerza -una vez m\u00e1s- a desplazarse de sus propias tierras.\nAnte el Se\u00f1or Omnipotente, que ha ordenado \u201cNo matar\u00e1s\u201d y frente a la entera historia humana, toda persona tiene siempre una dignidad inviolable, que se debe respetar y custodiar.\nRenuevo el llamamiento al alto el fuego, a la liberaci\u00f3n de los rehenes, a la soluci\u00f3n diplom\u00e1tica negociada, al respeto integral del derecho humanitario internacional.\nInvito a todos a unirse a mi encarecida oraci\u00f3n, para que pronto surja un amanecer de paz y de justicia.\n__________________\nResumen le\u00eddo por el Santo Padre en espa\u00f1ol\nQueridos hermanos y hermanas:\nEn esta catequesis contemplamos el misterio del S\u00e1bado Santo. La \u201causencia\u201d de Cristo en el sepulcro no es un vac\u00edo; es promesa, es espera, es un silencio cargado de sentido, como el de una madre que custodia en el vientre a su hijo a\u00fan no nacido, pero ya vivo. El cuerpo de Jes\u00fas es bajado de la cruz para ser sepultado en un jard\u00edn, el cual evoca aquel del Ed\u00e9n, en el que Dios y el hombre estaban unidos. El silencio de Cristo no es est\u00e9ril, es signo de que se est\u00e1 gestando algo nuevo, Cristo est\u00e1 reestableciendo la relaci\u00f3n entre Dios y el hombre.\nEl S\u00e1bado Santo es tambi\u00e9n el d\u00eda del descanso, seg\u00fan la ley jud\u00eda. Jes\u00fas, despu\u00e9s de haber contemplado su obra de salvaci\u00f3n, reposa. No lo hace por estar cansado o por haberse rendido, es m\u00e1s bien la confirmaci\u00f3n de que lo que hab\u00eda que hacer se ha llevado a cabo. A veces nos cuesta descansar, vivimos de prisa para producir, para demostrar, para no perder terreno. Sin embargo, as\u00ed como el S\u00e1bado Santo nos ense\u00f1a que cada silencio puede ser el pre\u00e1mbulo de una palabra nueva, tambi\u00e9n cada pausa puede convertirse en un tiempo de gracia.","filename":"2025-09-17_audiencia_audiencia_general_del_17_de_septiembre_de_2025_ciclo_de_catequesis_jubileo_2025_jesucristo_nuestra_e"},"5":{"tipo":"Homilia","fecha":"2025-09-15","titulo":"Vigilia del Jubileo de la Consolaci\u00f3n (15 de septiembre de 2025)","url":"https:\/\/www.vatican.va\/content\/leo-xiv\/es\/homilies\/2025\/documents\/20250915-veglia-giubileo-consolazione.html","texto":"JUBILEO DE LA CONSOLACI\u00d3N\nVIGILIA DE ORACI\u00d3N PRESIDIDA POR EL SANTO PADRE LE\u00d3N XIV\nBas\u00edlica de San Pedro Lunes, 15 de septiembre de 2025\n[ Multimedia ]\n____________________________________\n\u00abConsuelen, consuelen a mi pueblo\u00bb ( Is 40,1). Esta es la invitaci\u00f3n del profeta Isa\u00edas, que hoy nos alcanza de modo apremiante tambi\u00e9n a nosotros: nos llama a compartir la consolaci\u00f3n de Dios con tantos hermanos y hermanas que viven situaciones de debilidad, de tristeza, de dolor. Para quienes est\u00e1n en el llanto, en la desesperaci\u00f3n, en la enfermedad y en el luto, resuena claro y fuerte el anuncio prof\u00e9tico de la voluntad del Se\u00f1or de poner fin al sufrimiento y transformarlo en alegr\u00eda. En este sentido, quisiera agradecer nuevamente a las dos personas que han dado sus testimonios. Todo el dolor se puede transformar con la gracia de Jesucristo. \u00a1Gracias! Esta Palabra compasiva, hecha carne en Cristo, es el buen samaritano del que nos habl\u00f3 el Evangelio. \u00c9l es quien cura nuestras heridas, \u00c9l es quien cuida de nosotros. En los momentos de oscuridad, aun contra toda evidencia, Dios no nos deja solos; al contrario, precisamente en esas circunstancias estamos llamados m\u00e1s que nunca a esperar en su cercan\u00eda de Salvador que nunca abandona.\nBuscamos a quien nos consuele y a menudo no lo encontramos. A veces incluso nos resulta insoportable la voz de quienes, con sinceridad, intentan compartir nuestro dolor. Es verdad. Hay situaciones en las que las palabras no sirven y se vuelven casi superfluas. Quiz\u00e1s en esos momentos s\u00f3lo quedan las l\u00e1grimas del llanto, si es que todav\u00eda no se han agotado. El Papa Francisco recordaba las l\u00e1grimas de Mar\u00eda Magdalena, desorientada y sola, junto al sepulcro vac\u00edo de Jes\u00fas. \u00abSimplemente llora \u2015dec\u00eda\u2015. Miren, a veces en nuestra vida los anteojos para ver a Jes\u00fas son las l\u00e1grimas. Hay un momento en nuestra vida en que s\u00f3lo las l\u00e1grimas nos preparan para ver a Jes\u00fas. Y \u00bfcu\u00e1l es el mensaje de esta mujer? \u201cHe visto al Se\u00f1or\u201d\u00bb [1] .\nQueridas hermanas y hermanos, las l\u00e1grimas son un lenguaje que expresa sentimientos profundos del coraz\u00f3n herido. Las l\u00e1grimas son un grito mudo que implora compasi\u00f3n y consuelo. Pero aun antes son liberaci\u00f3n y purificaci\u00f3n de los ojos, del sentir, del pensar. No hay que avergonzarse de llorar; es una manera de expresar nuestra tristeza y la necesidad de un mundo nuevo; es un lenguaje que habla de nuestra humanidad d\u00e9bil y puesta a prueba, pero llamada a la alegr\u00eda.\nDonde hay dolor surge inevitablemente la pregunta: \u00bfPor qu\u00e9 todo este mal? \u00bfDe d\u00f3nde proviene? \u00bfPor qu\u00e9 me ten\u00eda que pasar justamente a m\u00ed? En sus Confesiones , san Agust\u00edn escribe: \u00abBuscaba yo el origen del mal [...]. \u00bfCu\u00e1l es su ra\u00edz y cu\u00e1l su semilla? [...] Puesto que Dios, bueno, hizo todas las cosas buenas [...]. \u00bfDe d\u00f3nde viene el mal? [...] Tales cosas revolv\u00eda yo en mi pecho [...]. Sin embargo, de modo estable se afincaba en mi coraz\u00f3n, en orden a la Iglesia Cat\u00f3lica, la fe de tu Cristo, Se\u00f1or y Salvador nuestro; informe ciertamente en muchos puntos y como fluctuando [...], mas con todo, no la abandonaba ya mi alma\u00bb (VII, 5).\nEn el paso de las preguntas a la fe lo que nos educa es la Sagrada Escritura. De hecho, hay preguntas que nos repliegan sobre nosotros mismos, nos dividen interiormente y nos separan de la realidad. Hay pensamientos de los que no puede nacer nada. Si nos a\u00edslan y nos desesperan, tambi\u00e9n humillan la inteligencia. Mejor es, como en los Salmos, que la pregunta sea protesta, lamento, invocaci\u00f3n de esa justicia y de esa paz que Dios nos ha prometido. Entonces tendemos un puente hacia el cielo, incluso cuando parece mudo. En la Iglesia buscamos el cielo abierto, que es Jes\u00fas, el puente de Dios hacia nosotros. Existe una consolaci\u00f3n que nos alcanza cuando \u201cse afinca en el coraz\u00f3n\u201d esa fe que nos parece \u201cinforme y como fluctuando\u201d, como una barca en la tormenta.\nDonde est\u00e1 el mal, all\u00ed debemos buscar el alivio y la consolaci\u00f3n que lo vencen y no le dan tregua. En la Iglesia quiere decir: nunca solos. Apoyar la cabeza en un hombro que te consuela, que llora contigo y te da fuerza, es una medicina de la que nadie puede privarse porque es signo de amor. Donde el dolor es profundo, a\u00fan m\u00e1s fuerte debe ser la esperanza que nace de la comuni\u00f3n. Y esta esperanza no defrauda.\nLos testimonios que hemos escuchado transmiten esta certeza. Que el dolor no debe generar violencia; que la violencia no es la \u00faltima palabra, porque es vencida por el amor que sabe perdonar. \u00bfQu\u00e9 mayor liberaci\u00f3n podemos esperar alcanzar sino la que proviene del perd\u00f3n, que por gracia puede abrir el coraz\u00f3n a pesar de haber sufrido toda clase de brutalidades? La violencia padecida no puede ser borrada, pero el perd\u00f3n concedido a quienes la generaron es una anticipaci\u00f3n en la tierra del Reino de Dios, es fruto de su acci\u00f3n que pone fin al mal y establece la justicia. La redenci\u00f3n es misericordia y puede hacer mejor nuestro futuro, mientras a\u00fan aguardamos el regreso del Se\u00f1or. Solo \u00c9l enjugar\u00e1 toda l\u00e1grima y abrir\u00e1 el libro de la historia permiti\u00e9ndonos leer las p\u00e1ginas que hoy no podemos justificar ni comprender (cf. Ap 5).\nTambi\u00e9n a ustedes, hermanos y hermanas que han sufrido la injusticia y la violencia del abuso, Mar\u00eda les repite hoy: \u201cYo soy tu madre\u201d. Y el Se\u00f1or, en lo secreto del coraz\u00f3n, les dice: \u201cT\u00fa eres mi hijo, t\u00fa eres mi hija\u201d. Nadie les puede quitar este don personal ofrecido a cada uno. Y la Iglesia, de la cual algunos miembros lamentablemente los han herido, hoy se arrodilla junto a ustedes ante la Madre. Que todos podamos aprender de ella a amparar a los m\u00e1s peque\u00f1os y fr\u00e1giles con ternura. Que aprendamos a atender sus heridas, a caminar juntos. Que podamos recibir de Mar\u00eda Dolorosa la fuerza de reconocer que la vida no se define s\u00f3lo por el mal padecido, sino por el amor de Dios que nunca nos abandona y que gu\u00eda a toda la Iglesia.\nLas palabras de san Pablo, adem\u00e1s, nos sugieren que, cuando se recibe consolaci\u00f3n de Dios, entonces se es capaz de ofrecer consolaci\u00f3n tambi\u00e9n a los dem\u00e1s: \u00c9l \u2015escribe el Ap\u00f3stol\u2015 \u00abnos reconforta en todas nuestras tribulaciones, para que nosotros podamos dar a los que sufren el mismo consuelo que recibimos de Dios\u00bb ( 2 Co 1,4). Los secretos de nuestro coraz\u00f3n no est\u00e1n ocultos a Dios. No hemos de impedirle consolarnos, enga\u00f1\u00e1ndonos con que podemos contar s\u00f3lo con nuestras fuerzas.\nHermanas y hermanos, al finalizar esta Vigilia se les ofrecer\u00e1 un peque\u00f1o regalo: el Agnus Dei . Es un signo que podremos llevar a nuestras casas para recordar que el misterio de Jes\u00fas, de su muerte y resurrecci\u00f3n, es la victoria del bien sobre el mal. \u00c9l es el Cordero que da el Esp\u00edritu Santo Consolador, que nunca nos deja, nos conforta en la necesidad y nos fortalece con su gracia (cf. Hch 15,31).\nAquellos a los que amamos y que nos han sido arrebatados por la hermana muerte no est\u00e1n perdidos ni desaparecen en la nada. Su vida pertenece al Se\u00f1or que, como Buen Pastor, los abraza y los estrecha junto a s\u00ed, y nos los devolver\u00e1 un d\u00eda para que podamos gozar de una felicidad eterna y compartida.\nQueridos amigos, as\u00ed como existe el dolor personal, tambi\u00e9n en nuestros d\u00edas existe el dolor colectivo de pueblos enteros que, aplastados por el peso de la violencia, del hambre y de la guerra, imploran paz. Es un grito inmenso, que nos compromete a rezar y actuar para que cese toda violencia y para que quienes sufren puedan recuperar serenidad; y compromete ante todo a Dios, cuyo coraz\u00f3n palpita de compasi\u00f3n, para que venga su Reino. La verdadera consolaci\u00f3n que debemos ser capaces de transmitir es la de mostrar que la paz es posible, y que brota en cada uno de nosotros si no la sofocamos. Que los responsables de las naciones escuchen particularmente el grito de tantos ni\u00f1os inocentes, para garantizarles un futuro que los proteja y los consuele.\nEn medio de tanta prepotencia, estamos seguros, Dios no dejar\u00e1 que falten corazones y manos que lleven ayuda y consolaci\u00f3n, constructores de paz capaces de animar a quienes est\u00e1n en el dolor y la tristeza. Y juntos, como Jes\u00fas nos ense\u00f1\u00f3, invocaremos con mayor verdad: \u201c\u00a1Venga a nosotros tu Reino!\u201d.\n\n\n________________________________\n[1] Francisco, Meditaci\u00f3n matutina en la Capilla de la Domus Sanctae Marthae (2 abril 2013).\n","filename":"2025-09-15_homilia_vigilia_del_jubileo_de_la_consolacion_15_de_septiembre_de_2025"}}