{"0":{"tipo":"Homilia","fecha":"2025-09-28","titulo":"Santa Misa por el Jubileo de los Catequistas (28 de septiembre de 2025)","url":"https:\/\/www.vatican.va\/content\/leo-xiv\/es\/homilies\/2025\/documents\/20250928-omelia-giubileo-catechisti.html","texto":"JUBILEO DE LOS CATEQUISTAS\nSANTA MISA\nHOMIL\u00cdA DEL SANTO PADRE LE\u00d3N XIV\nPlaza de San Pedro XXVI domingo del Tiempo Ordinario, 28 de septiembre de 2025\n[ Multimedia ]\n________________________________________\nQueridos hermanos y hermanas:\nLas palabras de Jes\u00fas nos comunican c\u00f3mo Dios contempla el mundo, en cada tiempo y en cada lugar. En el Evangelio que hemos escuchado ( Lc 16,19-31), sus ojos observan a un pobre y a un rico, el que muere de hambre y el que engulle frente a \u00e9l; ven la vestimenta elegante de uno y las llagas del otro, lamidas por los perros (cf. Lc 16,19-21). Pero no s\u00f3lo eso: el Se\u00f1or mira el coraz\u00f3n de los hombres y, a trav\u00e9s de sus ojos, nosotros reconocemos a un indigente y a un indiferente. L\u00e1zaro es olvidado por quien est\u00e1 frente a \u00e9l, justo despu\u00e9s de la puerta de su casa; sin embargo, Dios est\u00e1 cerca suyo y recuerda su nombre. El hombre que vive en la abundancia, en cambio, no tiene nombre, porque se pierde a s\u00ed mismo, olvid\u00e1ndose del pr\u00f3jimo. Est\u00e1 disperso en los pensamientos de su coraz\u00f3n, lleno de cosas y vac\u00edo de amor. Sus bienes no lo hacen bueno.\nEl relato que Cristo nos conf\u00eda es, lamentablemente, muy actual. A las puertas de la opulencia se encuentra hoy la miseria de pueblos enteros, azotados por la guerra y la explotaci\u00f3n. Nada parece que haya cambiado a lo largo de los siglos, cu\u00e1ntos L\u00e1zaros mueren frente a la avaricia que olvida la justicia, al beneficio que pisotea la caridad, a la riqueza ciega frente al dolor de los necesitados. Sin embargo, el Evangelio asegura que los sufrimientos de L\u00e1zaro tienen un final. Sus dolores terminan, as\u00ed como terminan los banquetes del rico, y Dios hace justicia a ambos: \u00abEl pobre muri\u00f3 y fue llevado por los \u00e1ngeles al seno de Abraham. El rico tambi\u00e9n muri\u00f3 y fue sepultado\u00bb (v. 22). La Iglesia, sin cansarse, anuncia esta palabra del Se\u00f1or, para que nuestros corazones se conviertan.\nQueridos hermanos, por una singular coincidencia, este mismo pasaje evang\u00e9lico fue proclamado precisamente durante el Jubileo de los Catequistas en el A\u00f1o de la Misericordia. Dirigi\u00e9ndose a los peregrinos venidos a Roma por esa circunstancia, el Papa Francisco destac\u00f3 que Dios redime el mundo de todo mal, dando su vida por nuestra salvaci\u00f3n. Su acci\u00f3n es el comienzo de nuestra misi\u00f3n, porque nos invita a darnos nosotros mismos por el bien de todos. Dec\u00eda el Papa a los catequistas: \u00abEste centro, alrededor del cual gira todo, este coraz\u00f3n que late y da vida a todo es el anuncio pascual, el primer anuncio: el Se\u00f1or Jes\u00fas ha resucitado, el Se\u00f1or Jes\u00fas te ama, ha dado su vida por ti; resucitado y vivo, est\u00e1 a tu lado y te espera todos los d\u00edas\u00bb ( Homil\u00eda , 26 septiembre 2016). Estas palabras nos hacen reflexionar sobre el di\u00e1logo entre el hombre rico y Abraham, que hemos escuchado en el Evangelio. Se trata de una s\u00faplica que el rico expresa para salvar a sus hermanos y que se vuelve un desaf\u00edo para nosotros.\nHablando con Abraham, en efecto, \u00e9l exclama: \u00abSi alguno de los muertos va a verlos, se convertir\u00e1n\u00bb ( Lc 16,30). Abraham responde de este modo: \u00abSi no escuchan a Mois\u00e9s y a los Profetas, aunque resucite alguno de entre los muertos, tampoco se convencer\u00e1n\u00bb (v. 31). Ahora bien, uno resucit\u00f3 de entre los muertos: Jesucristo. Las palabras de la Escritura, pues, no quieren decepcionarnos o desanimarnos, sino despertar nuestra conciencia. Escuchar a Mois\u00e9s y a los Profetas significa hacer memoria de los mandamientos y las promesas de Dios, cuya providencia no abandona nunca a nadie. El Evangelio nos anuncia que la vida de todos puede cambiar, porque Cristo ha resucitado de entre los muertos. Este acontecimiento es la verdad que nos salva; por eso debe conocerse y anunciarse, pero no es suficiente. Debe amarse, y es este amor el que nos lleva a comprender el Evangelio, porque nos transforma abriendo el coraz\u00f3n a la palabra de Dios y al rostro del pr\u00f3jimo.\nEn este sentido, ustedes catequistas son esos disc\u00edpulos de Jes\u00fas que se convierten en sus testigos. El nombre del ministerio que llevan adelante proviene del verbo griego kat\u0113chein , que significa instruir de viva voz, hacer resonar . Eso quiere decir que el catequista es una persona de palabra, una palabra que pronuncia con su propia vida. Por eso los primeros catequistas son nuestros padres, aquellos que hablaron con nosotros primero y nos ense\u00f1aron a hablar. As\u00ed como aprendimos nuestra lengua materna, del mismo modo el anuncio de la fe no puede delegarse a otros, sino que se realiza all\u00ed donde vivimos, principalmente en nuestras casas, alrededor de la mesa. Cuando hay una voz, un gesto, un rostro que lleva a Cristo, la familia experimenta la belleza del Evangelio.\nTodos hemos sido educados a creer mediante el testimonio de quien ha cre\u00eddo antes de nosotros. Desde ni\u00f1os y adolescentes, siendo j\u00f3venes, despu\u00e9s adultos y tambi\u00e9n ancianos, los catequistas nos acompa\u00f1an en la fe compartiendo un camino constante, como han hecho ustedes en estos d\u00edas, en la peregrinaci\u00f3n jubilar. Esta din\u00e1mica involucra a toda la Iglesia; en efecto, mientras en Pueblo de Dios genera hombres y mujeres en la fe, \u00abva creciendo en la comprensi\u00f3n de las cosas y de las palabras transmitidas, ya por la contemplaci\u00f3n y el estudio de los creyentes, que las meditan en su coraz\u00f3n y, ya por la percepci\u00f3n \u00edntima que experimentan de las cosas espirituales, ya por el anuncio de aquellos que con la sucesi\u00f3n del episcopado recibieron el carisma cierto de la verdad\u00bb (Const. dogm. Dei Verbum , 8). En esa comuni\u00f3n, el Catecismo es el \u201cinstrumento de viaje\u201d que nos protege del individualismo y las discordias, porque confirma la fe de toda la Iglesia cat\u00f3lica. Cada fiel colabora en su obra pastoral escuchando las preguntas, compartiendo las pruebas, sirviendo al deseo de justicia y de verdad que reside en la conciencia humana.\nDe esa manera los catequistas ense\u00f1an, es decir, dejan un signo interior; cuando educamos en la fe no hacemos un adiestramiento, sino que ponemos en el coraz\u00f3n la palabra de vida, para que produzca frutos de vida buena. Al di\u00e1cono Deogracias, que le pregunt\u00f3 c\u00f3mo ser un buen catequista, san Agust\u00edn le respondi\u00f3: \u00abExplica cuanto expliques de modo que la persona a la que te diriges, al escucharte crea, creyendo espere y esperando ame\u00bb ( De catechizandis rudibus , 4, 8).\nQueridos hermanos y hermanas, hagamos nuestra esta invitaci\u00f3n. Recordemos que nadie da lo que no tiene. Si el rico del Evangelio hubiera tenido caridad con L\u00e1zaro, habr\u00eda hecho el bien, no s\u00f3lo al pobre, sino tambi\u00e9n a s\u00ed mismo. Si ese hombre sin nombre hubiera tenido fe, Dios lo habr\u00eda salvado de todo tormento; fue el apego a las riquezas mundanas lo que le quit\u00f3 la esperanza del bien verdadero y eterno. Cuando tambi\u00e9n nosotros estamos tentados por la avaricia y la indiferencia, los muchos L\u00e1zaros de hoy nos recuerdan la palabra de Jes\u00fas, convirti\u00e9ndose para nosotros en una catequesis a\u00fan m\u00e1s eficaz en este Jubileo, que es para todos un tiempo de conversi\u00f3n y de perd\u00f3n, de compromiso por la justicia y de b\u00fasqueda sincera de la paz.","filename":"2025-09-28_homilia_santa_misa_por_el_jubileo_de_los_catequistas_28_de_septiembre_de_2025"},"1":{"tipo":"\u00c1ngelus","fecha":"2025-09-28","titulo":"\u00c1ngelus, 28 de septiembre de 2025","url":"https:\/\/www.vatican.va\/content\/leo-xiv\/es\/angelus\/2025\/documents\/20250928-angelus.html","texto":"PAPA LE\u00d3N XIV\n\u00c1NGELUS\nPlaza de San Pedro Domingo, 28 de septiembre de 2025\n[ Multimedia ]\n________________________________________\nQueridos hermanos y hermanas:\nDe coraz\u00f3n dirijo mi saludo a todos ustedes que han participado en esta celebraci\u00f3n jubilar dedicada a los catequistas, especialmente a aquellos que han sido instituidos hoy en este ministerio. Y junto con ustedes, quiero enviar un caluroso saludo y mis mejores deseos de buen servicio a los catequistas y a las catequistas de toda la Iglesia esparcida por el mundo. Gracias a ustedes por el servicio a la Iglesia. Recemos por ellos, en particular por aquellos que trabajan en condiciones muy dif\u00edciles, Dios los bendiga a todos.\nSaludo a los peregrinos de la di\u00f3cesis de Vicenza con su obispo y los otros grupos de fieles procedentes de varios pa\u00edses.\nEn estos d\u00edas, un tif\u00f3n de excepcional magnitud se abati\u00f3 sobre distintos territorios asi\u00e1ticos, en particular Filipinas, la Isla de Taiw\u00e1n, la ciudad de Hong Kong, la regi\u00f3n de Guangdong y Vietnam. Me siento cercano a las poblaciones afectadas, especialmente las m\u00e1s pobres, y rezo por las v\u00edctimas, los desaparecidos, las numerosas familias desplazadas, la gran cantidad de personas que han sufrido dificultades, y tambi\u00e9n rezo por los que se empe\u00f1an en los trabajos de socorro y por las autoridades civiles. Invito a todos a la confianza en Dios y a la solidaridad. Que el Se\u00f1or les d\u00e9 fuerza y \u00e1nimo para superar la adversidad.\nTengo la alegr\u00eda de anunciar que el pr\u00f3ximo 1 de noviembre, en el contexto del Jubileo del Mundo Educativo, conferir\u00e9 el t\u00edtulo de Doctor de la Iglesia a san John Henry Newman, el cual contribuy\u00f3 de manera decisiva en la renovaci\u00f3n de la teolog\u00eda y la comprensi\u00f3n de la doctrina cristiana en su desarrollo.\nY ahora nos encomendamos a la intercesi\u00f3n de la Virgen Mar\u00eda. Que ella, que ha sido madre y la primera disc\u00edpula de Jes\u00fas, sostenga hoy el compromiso de la Iglesia en el anuncio de la fe.","filename":"2025-09-28_\u00e1ngelus_angelus_28_de_septiembre_de_2025"},"2":{"tipo":"Audiencia","fecha":"2025-09-27","titulo":"Audiencia Jubilar (27 de septiembre de 2025)","url":"https:\/\/www.vatican.va\/content\/leo-xiv\/es\/audiences\/2025\/documents\/20250927-udienza-giubilare.html","texto":"AUDIENCIA JUBILAR\nCATEQUESIS DEL SANTO PADRE LE\u00d3N XIV\nPlaza de San Pedr o S\u00e1 bado, 27 de septiembre de 2025\n[ Multimedia ]\n___________________________________\n5. Esperar es intuir. Ambrosio de Mil\u00e1n\nQueridos hermanos y hermanas:\nEn esta catequesis jubilar reflexionamos sobre un aspecto de la esperanza que es la intuici\u00f3n. Somos peregrinos de esperanza, porque intuimos que algo nos espera, y hacemos espacio en la mente y el coraz\u00f3n para que Dios pueda revelarse.\nUn ejemplo de esta capacidad de intuici\u00f3n en la historia de la Iglesia es la vocaci\u00f3n de san Ambrosio, a quien el pueblo sencillo eligi\u00f3 como obispo, antes incluso de haber sido bautizado. Habiendo acogido la llamada de Dios, Ambrosio supo dar mucho a su pueblo, intuyendo nuevos caminos de evangelizaci\u00f3n.\n* * *\nSaludo cordialmente a los peregrinos de lengua espa\u00f1ola\u00a0y en modo especial\u00a0a todos los catequistas. Pidamos al Se\u00f1or que sepamos intuir su presencia en nuestra vida y, siguiendo sus huellas, sirvamos con generosidad a la Iglesia, irradiando esperanza. Que Dios los bendiga. Muchas gracias.","filename":"2025-09-27_audiencia_audiencia_jubilar_27_de_septiembre_de_2025"},"3":{"tipo":"Audiencia","fecha":"2025-09-24","titulo":"Audiencia general del 24 de septiembre de 2025 Ciclo de catequesis - Jubileo 2025. Jesucristo, nuestra esperanza. III. La Pascua de Jes\u00fas. 8. El descenso. \u00abY en el Esp\u00edritu fue a hacer su anuncio tambi\u00e9n a los esp\u00edritus que estaban prisioneros\u00bb (1 P 3,19)","url":"https:\/\/www.vatican.va\/content\/leo-xiv\/es\/audiences\/2025\/documents\/20250924-udienza-generale.html","texto":"LE\u00d3N XIV\nAUDIENCIA GENERAL\nPlaza de San Pedro Mi\u00e9rcoles, 24 de septiembre de 2025\n[ Multimedia ]\n___________________________________\nSaludo del Santo Padre en el Aula Pablo VI antes de la Audiencia general\n\u00a1Una bendici\u00f3n para todos vosotros!\nDespu\u00e9s podr\u00e9is ver la Audiencia aqu\u00ed en la pantalla, o tambi\u00e9n si quer\u00e9is pod\u00e9is salir, pero pensando en las previsiones del tiempo, era mejor venir aqu\u00ed antes de comenzar la Audiencia General.\nAs\u00ed que, bendecir\u00e9 a cada uno de vosotros que hab\u00e9is venido esta ma\u00f1ana. Me alegra mucho estar con vosotros, \u00a1gracias por estar aqu\u00ed! Ahora mismo hace sol fuera, pero dicen que va a llover, as\u00ed que queremos que est\u00e9is bajo techo. Por tanto, sin extenderme m\u00e1s, que Dios os bendiga a todos y que el Se\u00f1or os d\u00e9 mucha paz en vuestros corazones. \u00a1Gracias!\nCiclo de catequesis - Jubileo 2025. Jesucristo, nuestra esperanza. III. La Pascua de Jes\u00fas. 8. El descenso. \u00abY en el Esp\u00edritu fue a hacer su anuncio tambi\u00e9n a los esp\u00edritus que estaban prisioneros\u00bb (1 P 3,19)\nQueridos hermanos y hermanas, \u00a1buenos d\u00edas!\ntambi\u00e9n hoy nos detenemos en el misterio del S\u00e1bado Santo. Es el d\u00eda del Misterio pascual en el que todo parece inm\u00f3vil y silencioso, mientras que en realidad se cumple una invisible acci\u00f3n de salvaci\u00f3n: Cristo desciende al reino de los infiernos para llevar el anuncio de la Resurrecci\u00f3n a todos aquellos que estaban en las tinieblas y en la sombra de la muerte.\nEste evento, que la liturgia y la tradici\u00f3n nos han entregado, representa el gesto m\u00e1s profundo y radical del amor de Dios por la humanidad. De hecho, no basta decir ni creer que Jes\u00fas ha muerto por nosotros: es necesario reconocer que la fidelidad de su amor ha querido buscarnos all\u00ed donde nosotros mismos nos hab\u00edamos perdido, all\u00ed donde se puede empujar solo la fuerza de una luz capaz de atravesar el dominio de las tinieblas.\nLos infiernos, en la concepci\u00f3n b\u00edblica, no son tanto un lugar, sino una condici\u00f3n existencial: esa condici\u00f3n en la que la vida est\u00e1 debilitada y reinan el dolor, la soledad, la culpa y la separaci\u00f3n de Dios y de los dem\u00e1s. Cristo nos alcanza tambi\u00e9n en este abismo, atravesando las puertas de este reino de tinieblas. Entra, por as\u00ed decir, en la misma casa de la muerte, para vaciarla, para liberar a los habitantes, tom\u00e1ndoles de la mano uno por uno. Es la humildad de un Dios que no se detiene delante de nuestro pecado, que no se asusta frente al rechazo extremo del ser humano.\nEl ap\u00f3stol Pedro, en el breve pasaje de su primera Carta que hemos escuchado, nos dice que Jes\u00fas, vivificado en el Esp\u00edritu Santo, fue a llevar el anuncio de salvaci\u00f3n tambi\u00e9n \u00aba los esp\u00edritus encarcelados\u00bb ( 1 Pe 3,19). Es una de las im\u00e1genes m\u00e1s conmovedoras, que no se encuentra desarrollada en los Evangelios can\u00f3nicos, sino en un texto ap\u00f3crifo llamado Evangelio de Nicodemo. Seg\u00fan esta tradici\u00f3n, el Hijo de Dios se adentr\u00f3 en las tinieblas m\u00e1s espesas para alcanzar tambi\u00e9n al \u00faltimo de sus hermanos y hermanas, para llevar tambi\u00e9n all\u00ed abajo su luz. En este gesto est\u00e1 toda la fuerza y la ternura del anuncio pascual: la muerte nunca es la \u00faltima palabra.\nQueridos, este descenso de Cristo no tiene que ver solo con el pasado, sino que toca la vida de cada uno de nosotros. Los infiernos no son solo la condici\u00f3n de quien est\u00e1 muerto, sino tambi\u00e9n de quien vive la muerte a causa del mal y del pecado. Es tambi\u00e9n el infierno cotidiano de la soledad, de la verg\u00fcenza, del abandono, del cansancio de vivir. Cristo entra en todas estas realidades oscuras para testimoniarnos el amor del Padre. No para juzgar, sino para liberar. No para culpabilizar, sino para salvar. Lo hace sin clamor, de puntillas, como quien entra en una habitaci\u00f3n de hospital para ofrecer consuelo y ayuda.\nLos Padres de la Iglesia, en p\u00e1ginas de extraordinaria belleza, han descrito este momento como un encuentro: entre Cristo y Ad\u00e1n. Un encuentro que es s\u00edmbolo de todos los encuentros posibles entre Dios y el hombre. El se\u00f1or desciende all\u00ed donde el hombre se ha escondido por miedo, y lo llama por nombre, lo toma de la mano, lo levanta, lo lleva de nuevo a la luz. Lo hace con plena autoridad, pero tambi\u00e9n con infinita dulzura, como un padre con el hijo que teme que ya no es amado.\nEn los iconos orientales de la Resurrecci\u00f3n, Cristo es representado mientras derriba las puertas de los infiernos y, extendiendo sus brazos, agarra las mu\u00f1ecas de Ad\u00e1n y Eva. No se salva solo a s\u00ed mismo, no vuelve a la vida solo, sino que lleva consigo a toda a la humanidad. Esta es la verdadera gloria del Resucitado: es poder de amor, es solidaridad de un Dios que no quiere salvarse sin nosotros, sino solo con nosotros. Un Dios que no resucita si no es abrazando nuestras miserias y nos levanta de nuevo para una vida nueva.\nEl S\u00e1bado Santo es, por tanto, el d\u00eda en el que el cielo visita la tierra m\u00e1s en profundidad. Es el tiempo en el que cada rinc\u00f3n de la historia humana es tocado por la luz de la Pascua. Y si Cristo ha podido descender hasta all\u00ed, nada puede ser excluido de su redenci\u00f3n. Ni siquiera nuestras noches, ni siquiera nuestros pecados m\u00e1s antiguos, ni siquiera nuestros v\u00ednculos rotos. No hay pasado tan arruinado, no hay historia tan comprometida que no pueda ser tocada por su misericordia.\nQueridos hermanos y hermanas, descender, para Dios, no es una derrota, sino el cumplimiento de su amor. No es un fracaso, sino el camino a trav\u00e9s del cual \u00c9l muestra que ning\u00fan lugar est\u00e1 demasiado lejos, ning\u00fan coraz\u00f3n demasiado cerrado, ninguna tumba demasiado sellada para su amor. Esto nos consuela, esto nos sostiene. Y si a veces nos parece tocar el fondo, recordemos: ese es el lugar desde el cual Dios es capaz de comenzar una nueva creaci\u00f3n. Una creaci\u00f3n hecha de personas que se han vuelto a levantar, de corazones perdonados, de l\u00e1grimas secadas. El S\u00e1bado Santo es el abrazo silencioso con el que Cristo presenta toda la creaci\u00f3n al Padre para volver a colocarla en su dise\u00f1o de salvaci\u00f3n. ____________________\nSaludos\nSaludo cordialmente a los peregrinos de lengua espa\u00f1ola. Queridos hermanos y hermanas, si a veces nos parece que hemos tocado fondo, recordemos que ese es el lugar desde el que Dios es capaz de comenzar una nueva creaci\u00f3n hecha de corazones perdonados. Que Dios los bendiga. Muchas gracias. ____________________\nAnuncio\nQueridos hermanos y hermanas, el mes de octubre, ya cercano, en la Iglesia est\u00e1 dedicado particularmente al santo Rosario .\nPor eso invito a todos, cada d\u00eda del pr\u00f3ximo mes, a rezar el Rosario por la paz, personalmente, en familia y en comunidad.\nAdem\u00e1s invito a quienes prestan servicio en el Vaticano a vivir esta oraci\u00f3n en la Bas\u00edlica de San Pedro, cada d\u00eda, a las 19.00.\nEn particular, la tarde del s\u00e1bado 11 de octubre, a las 18.00, lo haremos juntos en la plaza de San Pedro, en la Vigilia del Jubileo de la Espiritualidad Mariana , recordando tambi\u00e9n el aniversario de la apertura del Concilio Vaticano II ____________________\nResumen le\u00eddo por el Santo Padre en espa\u00f1ol\nQueridos hermanos y hermanas:\nEn esta catequesis continuamos contemplando el misterio del S\u00e1bado Santo, en el que todo parece inm\u00f3vil y de un silencio absoluto, concentr\u00e1ndonos en el descenso de Jes\u00fas a los infiernos. Lo que acontece es una acci\u00f3n salv\u00edfica. Cristo desciende a la profundidad de la muerte para llevar el anuncio de la Resurrecci\u00f3n a todos los que yac\u00edan en tinieblas.\nEste evento representa el gesto m\u00e1s profundo y radical del amor de Dios por la humanidad. \u00c9l ha querido buscarnos all\u00ed en los infiernos, es decir, en esa condici\u00f3n existencial en donde reina el dolor, la soledad, la culpa y la separaci\u00f3n de Dios y de los dem\u00e1s. Cristo desciende all\u00ed para liberar tambi\u00e9n hoy a los que viven la muerte a causa del mal y del pecado, a los que viven el infierno cotidiano de la soledad, de la verg\u00fcenza, del abandono o del cansancio de la vida. Cristo entra en todas estas oscuras realidades no para juzgar, sino para liberar. No para culpabilizar, sino para salvar. Cristo desciende entre los muertos para manifestar el amor del Padre. Por tanto, no existe un pasado tan da\u00f1ado o una historia irreparable que no pueda ser tocada por su misericordia.","filename":"2025-09-24_audiencia_audiencia_general_del_24_de_septiembre_de_2025_ciclo_de_catequesis_jubileo_2025_jesucristo_nuestra_e"},"4":{"tipo":"Discurso","fecha":"2025-09-22","titulo":"Participantes en los Cap\u00edtulos Generales de: Hermanas de San Pablo de Chartres; Misioneras Salesianas de Mar\u00eda Inmaculada; Hermanas de Santa Catalina Virgen y M\u00e1rtir y Carmelitas Descalzas de Tierra Santa (22 de septiembre de 2025)","url":"https:\/\/www.vatican.va\/content\/leo-xiv\/es\/speeches\/2025\/september\/documents\/20250922-capitoli-generali.html","texto":"DISCURSO DEL SANTO PADRE LE\u00d3N XIV A LAS PARTICIPANTES EN LOS CAP\u00cdTULOS GENERALES DE: HERMANAS DE SAN PABLO DE CHARTRES; MISIONERAS SALESIANAS DE MAR\u00cdA INMACULADA; HERMANAS DE SANTA CATALINA VIRGEN Y MARTIR Y CARMELITAS DESCALZAS DE TIERRA SANTA\nSala del Concistoro Luned\u00ec, 22 settembre 2025\n[ Multimedia ]\n____________________________________\nEn el nombre del Padre, del Hijo y del Esp\u00edritu Santo.\n\u00a1La paz est\u00e9 con ustedes!\n\u00a1Buenos d\u00edas a todas, bienvenidas!\nMe alegra encontrarme con ustedes esta ma\u00f1ana, con motivo de sus Cap\u00edtulos y Asambleas generales. Saludo a las Superioras presentes y a todas ustedes, junto con algunos hermanos que las acompa\u00f1an tambi\u00e9n en sus asambleas.\nUna caracter\u00edstica com\u00fan a las Instituciones a las que pertenecen es el valor que ha caracterizado sus inicios. Por eso, me gustar\u00eda partir, para una breve reflexi\u00f3n, del pasaje del libro de los Proverbios que dice: \u00ab\u00bf\nUna buena ama de casa, \u00bfqui\u00e9n la encontrar\u00e1? Es mucho m\u00e1s valiosa que las perlas.\u00bb ( Pr 31,10).\nCreo que sus historias ofrecen una respuesta a esta pregunta: en ellas, de hecho, Dios ha encontrado no una, sino muchas mujeres fuertes y valientes, que no han dudado en correr riesgos y afrontar problemas para abrazar sus proyectos y responder \u00abs\u00ed\u00bb a su llamada. Y no solo eso: han abierto el camino a muchas otras que, como ustedes, siguiendo a Cristo pobre, casto y obediente, han continuado su obra, a veces hasta el martirio.\nHablamos de mujeres extraordinarias que partieron en misi\u00f3n en tiempos dif\u00edciles; que se inclinaron sobre las miserias morales y materiales en los entornos m\u00e1s abandonados de la sociedad; que, para estar cerca de los necesitados, aceptaron arriesgar la vida, hasta perderla, v\u00edctimas de brutales violencias en tiempos de guerra.\nUn antiguo himno de la Liturgia de las Horas canta las alabanzas de mujeres como ellas, revelando su secreto con estas palabras: \u00abHan domado la carne con el ayuno, han alimentado la mente con el dulce alimento de la oraci\u00f3n, se han saciado con las alegr\u00edas del cielo\u00bb (Hymnus Fortem virili pectore : Commune Sanctarum Mulierum, Ad I Vesperas).\nSon palabras sabias y profundas, que recuerdan las ra\u00edces de su vida consagrada, tanto en la contemplaci\u00f3n como en el compromiso apost\u00f3lico. La fuerza de la fidelidad, de hecho, en ambos niveles, proviene de la misma fuente, Cristo, y los medios para obtener su riqueza son, como ense\u00f1a la experiencia milenaria de la Iglesia, los nombrados: la ascesis, la oraci\u00f3n, los sacramentos, la intimidad con Dios, con su Palabra y con las cosas del cielo (cf. Col 3,1-2).\nQuiz\u00e1s alguien, en nuestro mundo inmanentista, podr\u00eda pensar que se trata de una especie de \u00abespiritualismo\u00bb, pero esto se desmentir\u00eda f\u00e1cilmente con el testimonio de lo que, a lo largo de los siglos, sus Congregaciones han hecho y siguen haciendo. Solo gracias a la fuerza que viene de Dios, de hecho, todo esto ha sido posible. Despu\u00e9s de todo, lo experimentamos cada d\u00eda: nuestro trabajo est\u00e1 en manos del Se\u00f1or, y nosotros solo somos instrumentos peque\u00f1os e inadecuados, \u00absiervos in\u00fatiles\u00bb, como dice el Evangelio (cf. Lc 17,10). Sin embargo, si confiamos en \u00c9l, si permanecemos unidos a \u00c9l, suceden grandes cosas, precisamente a trav\u00e9s de nuestra pobreza.\nSan Agust\u00edn, a este respecto, recomendaba a las v\u00edrgenes: \u00abSuban a las alturas con el pie de la humildad. Dios eleva a quienes le siguen con humildad [...]. Conf\u00eden en \u00c9l los dones que les ha concedido, para que los conserve; depositen en \u00c9l su fuerza (cf. Sal 58,10)\u00bb ( De sancta virginitate , 52,53). Y San Juan Pablo II , meditando sobre la vida religiosa en el contexto de la Transfiguraci\u00f3n de Cristo (cf. Mt 17,1-9), hablaba de \u00abun \u201csubir al monte\u201d y un \u201cbajar del monte\u201d\u00bb (Exhort. ap. Vita consecrata , 25 de marzo de 1996, 14), por lo que \u00ablos disc\u00edpulos que han gozado de la intimidad del Maestro, envueltos momentaneamente por el esplendor de la vida trinitaria y de la comuni\u00f3n de los santos, como arrebatados en el horizonte de la eternidad, vuelven de repente a la realidad cotidiana, donde no ven m\u00e1s que a \u00abJes\u00fas solo\u00bb en la humildad de la naturaleza humana, y son invitados a descender al valle, para vivir con \u00e9l la fatiga del designio de Dios y emprender con valor el camino de la cruz\u00bb ( ib\u00edd .).\nEn esta luz miramos a Regina Protmann, Mar\u00eda Gertrudis de la Preciosa Sangre, Marie-Anne de Tilly \u2014con el padre Louis Chauvet\u2014 \u2014 Santa Teresa de \u00c1vila, los ermita\u00f1os del Monte Carmelo, como personas \u00edntimamente unidas a Dios y, por tanto, consagradas a su servicio y al bien de toda la Iglesia, comprometidas a arraigar y consolidar en las almas de los hermanos ese reino de Cristo que ellas mismas han sentido vivo en primer lugar en su interior, y a expandirlo por toda la tierra (cf. Concilio Ecum\u00e9nico Vaticano II, Const. dogm. Lumen gentium, 44). Queridas hermanas, esta es la herencia que han recibido y que hace muy significativo el hecho de que est\u00e9n aqu\u00ed. Vat. II, Const. dogm. Lumen gentium , 44).\nQueridas hermanas, esta es la herencia que han recibido y que hace muy significativo su estar aqu\u00ed. Tambi\u00e9n en nuestros d\u00edas, de hecho, se necesitan mujeres generosas. A este respecto, perm\u00edtanme dirigir un saludo especial a las hermanas Carmelitas Descalzas de Tierra Santa, aqu\u00ed presentes: es importante lo que est\u00e1n haciendo, con su presencia vigilante y silenciosa en lugares lamentablemente desgarrados por el odio y la violencia, con su testimonio de abandono confiado en Dios, con su constante invocaci\u00f3n por la paz. Todos las acompa\u00f1amos con nuestra oraci\u00f3n y, tambi\u00e9n a trav\u00e9s de ustedes, nos acercamos a quienes sufren.\nGracias a todas ustedes, hermanas, por el bien que hacen en tantos pa\u00edses del mundo y en tantos contextos diferentes. Las bendigo de coraz\u00f3n y las recuerdo ante el Se\u00f1or. ____________________\nBolet\u00edn de la Oficina de Prensa de la Santa Sede, 22 de septiembre de 2025","filename":"2025-09-22_discurso_participantes_en_los_capitulos_generales_de_hermanas_de_san_pablo_de_chartres_misioneras_salesianas_"}}