{"0":{"tipo":"Discurso","fecha":"2025-10-10","titulo":"Encuentro con los participantes en el Jubileo de la Vida Consagrada (10 de octubre de 2025)","url":"https:\/\/www.vatican.va\/content\/leo-xiv\/es\/speeches\/2025\/october\/documents\/20251010-giubileo-vita-consacrata.html","texto":"ENCUENTRO CON LOS PARTICIPANTES EN EL JUBILEO DE LA VIDA CONSAGRADA\nDISCURSO DEL SANTO PADRE LE\u00d3N XIV\nAula Pablo VI Viernes, 10 de octubre de 2025\n[ Multimedia ]\n____________________________________\nEn el nombre del Padre, y del Hijo, y del Esp\u00edritu Santo.\n\u00a1La paz sea con ustedes!\nQueridos hermanos y hermanas, \u00a1buenos d\u00edas y bienvenidos!\nMe alegra estar con ustedes, que representan a todos los consagrados y consagradas del mundo, en esta semana de su Jubileo en Roma . Los recibos con un abrazo que sale del coraz\u00f3n y deseo que llegue hasta los rincones m\u00e1s lejanos de la tierra, donde s\u00e9 que puedo encontrarlos. Particularmente, recordando lo que ya les dijo el Papa Francisco , quiero declarar a mi vez que la Iglesia necesita de ustedes y de toda la diversidad y la riqueza de las formas de consagraci\u00f3n y ministerio que representan (cf. Mensaje para la Jornada Mundial de la Vida Consagrada , 2 febrero 2023).\nCon su vitalidad y con el testimonio de una vida en la que Cristo es el centro y el Se\u00f1or, pueden contribuir a \u00abdespertar al mundo\u00bb (cf. Francisco , Carta apost. a todos los consagrados con motivo del A\u00f1o de la Vida Consagrada , 21 noviembre 2014, II, 2). Esto lo hemos escuchado esta ma\u00f1ana, que pueden hacer despertar al mundo. En este sentido, habr\u00eda que reiterar siempre lo importante que es para todos ustedes estar arraigados en Cristo. Solo as\u00ed, de hecho, podr\u00e1n cumplir la misi\u00f3n de manera fecunda, viviendo la vocaci\u00f3n como parte de la maravillosa aventura de seguir m\u00e1s de cerca a Jes\u00fas (cf. CONC. ECUM. VAT. II , Decr. Perfectae caritatis , 1). Unidos a \u00c9l, y en \u00c9l entre ustedes, sus peque\u00f1as luces se convierten en el trazado de un camino luminoso en el gran proyecto de paz y salvaci\u00f3n que Dios tiene para la humanidad. Por eso, a ustedes, hijas e hijos de Fundadores y Fundadoras, les dirijo una c\u00e1lida exhortaci\u00f3n a \u201cvolver al coraz\u00f3n\u201d, como el lugar en el cual redescubrir la chispa que anim\u00f3 los inicios de su historia, entregando a quienes les precedieron una misi\u00f3n espec\u00edfica que no pasa y que hoy se les conf\u00eda a ustedes. En efecto, es en el coraz\u00f3n donde se produce la \u00abparad\u00f3jica conexi\u00f3n entre la valorizaci\u00f3n de uno mismo y la apertura a los dem\u00e1s, entre el encuentro personal\u00edsimo con uno mismo y el don de uno mismo a los dem\u00e1s\u00bb ( Francisco , Carta enc. Dilexit nos , 18). Es en la interioridad, cultivada en la oraci\u00f3n y en la comuni\u00f3n con Dios, donde echan ra\u00edces los mejores frutos del bien seg\u00fan el orden del amor, en la plena promoci\u00f3n de la singularidad de cada uno, en la valorizaci\u00f3n del propio carisma y en la apertura universal de la caridad.\nUstedes se han preparado para estos d\u00edas con un largo camino, en sus pa\u00edses, dentro de sus Institutos, Sociedades y Asociaciones, dentro de las diversas Conferencias, inspirados por el lema: \u00ab Peregrinos de esperanza, en el camino de la paz \u00bb. Hay una profunda necesidad de esperanza y paz que habita en el coraz\u00f3n de cada hombre y mujer de nuestro tiempo, y ustedes, consagradas y consagrados, quieren ser portadores y testigos de ello con su vida, como divulgadores de la concordia a trav\u00e9s de la palabra y el ejemplo, y antes a\u00fan como personas que llevan en s\u00ed mismas, por la gracia de Dios, la huella de la reconciliaci\u00f3n y la unidad. Solo as\u00ed podr\u00e1n ser, en los diversos ambientes en los que viven y trabajan, constructores de puentes y difusores de una cultura del encuentro (cf. Francisco , Carta enc . Fratelli tutti , 215), en el di\u00e1logo, en el conocimiento rec\u00edproco, en el respeto por las diferencias, con esa fe que les hace reconocer en cada ser humano un \u00fanico rostro sagrado y maravilloso: el de Cristo.\nAyer por la noche , muchos de ustedes entablaron di\u00e1logo con la ciudad de Roma en algunas plazas, con momentos de intercambio, de fraternidad y de testimonio en torno a temas importantes, como el compromiso por construir una fraternidad universal , la atenci\u00f3n a las personas m\u00e1s pobres y el cuidado de la creaci\u00f3n . Son puntos focales que hablan de su esfuerzo constante por establecer y promover ambientes y estructuras de fraternidad, donde se venza la pobreza, se ponga en el centro la dignidad de la persona humana y se escuche el clamor de la \u00abcasa com\u00fan\u00bb. Se trata de \u00e1mbitos de servicio por los que, a lo largo de los siglos, la vida consagrada siempre ha mostrado un inter\u00e9s y un cuidado especiales y hacia los que, a\u00fan hoy, su actuar cotidiano y oculto da testimonio de una atenci\u00f3n privilegiada. \u00a1Sigan haci\u00e9ndolo as\u00ed! \u00a1Sigan siendo guardianes y promotores de esta gran tradici\u00f3n, por el bien de los hermanos!\nSin embargo, me gustar\u00eda invitarles a reflexionar sobre otro tema importante para la Iglesia de nuestro tiempo: el de la sinodalidad, exhort\u00e1ndoles a permanecer fieles al camino que todos estamos recorriendo en esta direcci\u00f3n. San Pablo VI hablaba de ello en t\u00e9rminos muy hermosos. Escrib\u00eda: \u00ab\u00a1Cu\u00e1nto desear\u00edamos disfrutar en plenitud de fe, de caridad, de obras este di\u00e1logo dom\u00e9stico; cu\u00e1nto desear\u00edamos que fuera intenso y familiar! \u00a1Cu\u00e1n sensible a todas las verdades, a todas las virtudes, a todas las realidades de nuestro patrimonio doctrinal y espiritual! \u00a1Cu\u00e1n sincero y conmovedor en su genuina espiritualidad! \u00a1Cu\u00e1n dispuesto a recoger las m\u00faltiples voces del mundo contempor\u00e1neo! \u00a1Cu\u00e1n capaz de hacer de los cat\u00f3licos hombres verdaderamente buenos, hombres sabios, hombres libres, hombres serenos y fuertes!\u00bb. (Carta enc. Ecclesiam suam , 6 agosto 1964, 117). Es la descripci\u00f3n de una misi\u00f3n apasionante: un \u00abdi\u00e1logo dom\u00e9stico\u00bb que hoy se conf\u00eda tambi\u00e9n a ustedes, es m\u00e1s, a ustedes de manera especial, para una continua renovaci\u00f3n del Cuerpo de Cristo en las relaciones, en los procesos, en los m\u00e9todos. Su vida, la forma misma en que est\u00e1n organizados, el car\u00e1cter frecuentemente internacional e intercultural de sus Institutos, los colocan de hecho en una condici\u00f3n privilegiada para poder vivir cotidianamente valores como la escucha rec\u00edproca, la participaci\u00f3n, el intercambio de opiniones y capacidades, la b\u00fasqueda com\u00fan de caminos seg\u00fan la voz del Esp\u00edritu.\nDe todo esto, la Iglesia les pide hoy que sean testigos especiales en las diferentes dimensiones de su vida, en primer lugar, caminando en comuni\u00f3n con toda la gran familia de Dios, sinti\u00e9ndola como Madre y Maestra, compartiendo en ella la alegr\u00eda de su vocaci\u00f3n y tambi\u00e9n, cuando sea necesario, superando divisiones, perdonando injusticias sufridas, pidiendo perd\u00f3n por las cerrazones provocadas por la autorreferencialidad. Trabajen para convertirse, d\u00eda a d\u00eda, cada vez m\u00e1s en \u00abexpertos en sinodalidad\u00bb, para ser profetas al servicio del pueblo de Dios.\nPara terminar, me gustar\u00eda hacerles una invitaci\u00f3n a ver el ma\u00f1ana con serenidad y confianza, y a no tener miedo de tomar decisiones valientes. Quisiera, a este respecto, recordar lo que el papa Francisco escribi\u00f3 en la Carta apost\u00f3lica a los consagrados con motivo del A\u00f1o de la Vida Consagrada . Nuestra esperanza, escrib\u00eda, \u00abno se basa en los n\u00fameros ni en las obras, sino en Aqu\u00e9l en quien hemos puesto nuestra confianza (cf. 2Tm 1,12) y para quien \u201cnada es imposible\u201d ( Lc 1,37). Esta es la esperanza que no defrauda y que permitir\u00e1 a la vida consagrada seguir escribiendo una gran historia en el futuro, hacia el cual debemos mantener nuestra mirada, conscientes de que es hacia \u00e9l hacia donde nos impulsa el Esp\u00edritu Santo para seguir haciendo grandes cosas con nosotros\u00bb (n. 3). Y a\u00f1ad\u00eda: \u00abEscudri\u00f1en los horizontes de su vida y del momento actual con vigilante atenci\u00f3n\u00bb ( Ib\u00edd. ).\nQueridas hermanas y hermanos, \u00a1sigan con esta confianza su camino! Les agradezco su fidelidad y el gran bien que hacen en la Iglesia y en el mundo. Les prometo un recuerdo especial en mi oraci\u00f3n y los bendigo de coraz\u00f3n.\nGracias.","filename":"2025-10-10_discurso_encuentro_con_los_participantes_en_el_jubileo_de_la_vida_consagrada_10_de_octubre_de_2025"},"1":{"tipo":"Homilia","fecha":"2025-10-09","titulo":"Santa Misa - Jubileo de la Vida Consagrada (9 de octubre de 2025)","url":"https:\/\/www.vatican.va\/content\/leo-xiv\/es\/homilies\/2025\/documents\/20251009-giubileo-vita-consacrata.html","texto":"JUBILEO DE LA VIDA CONSAGRADA\nSANTA MISA\nHOMIL\u00cdA DEL SANTO PADRE LE\u00d3N XIV\nPlaza de San Pedro Jueves, 9 de octubre de 2025\n[ Multimedia ]\n____________________________________\n\u00abPidan y se les dar\u00e1, busquen y encontrar\u00e1n, llamen y se les abrir\u00e1.\u00bb ( Lc 11,9). Con estas palabras, Jes\u00fas nos invita a dirigirnos con confianza al Padre en todas nuestras necesidades.\nNosotros las escuchamos en el marco de la celebraci\u00f3n del Jubileo de la Vida Consagrada , que los ha reunido aqu\u00ed en gran n\u00famero, venidos desde muchas partes del mundo \u2014religiosos y religiosas, monjes y contemplativas, miembros de los institutos seculares, los pertenecientes a la Orden de las V\u00edrgenes , eremitas y miembros de \u201cnuevos institutos\u201d\u2014 que llegados a Roma para vivir juntos la peregrinaci\u00f3n jubilar, para confiar nuestra vida a esa misericordia de la cual, a trav\u00e9s de la profesi\u00f3n religiosa, se han comprometido a ser signo prof\u00e9tico, porque vivir los votos es abandonarse como ni\u00f1os en los brazos del Padre.\n\u201cPedir\u201d, \u201cbuscar\u201d, \u201cllamar\u201d \u2014los verbos de la oraci\u00f3n usados por el evangelista Lucas\u2014 son actitudes familiares para ustedes, habituados por la pr\u00e1ctica de los consejos evang\u00e9licos a pedir sin exigir, d\u00f3ciles a la acci\u00f3n de Dios. No es casual que el Concilio Vaticano II hable de los votos como un medio \u00fatil \u00abpara traer de la gracia bautismal fruto copioso\u00bb (Const. dogm. Lumen Gentium 44). \u201cPedir\u201d, de hecho, es reconocer, en la pobreza, que todos es don del Se\u00f1or y dar gracias por todo; \u201cbuscar\u201d es abrirse, en la obediencia, a descubrir cada d\u00eda el camino que debemos seguir para alcanzar la santidad, seg\u00fan los designios de Dios; \u201cllamar\u201d es pedir y ofrecer a los hermanos los dones recibidos con coraz\u00f3n puro, esforz\u00e1ndose en amar a todos con respeto y gratuidad.\nPodemos leer en este sentido, las palabras que Dios dirige al profeta Malaqu\u00edas en la primera lectura. \u00c9l llama a los habitantes de Jerusal\u00e9n \u00abmi propiedad exclusiva\u00bb ( Ml 3,17) y dice al profeta: \u00abtendr\u00e9 compasi\u00f3n de ellos, como un hombre tiene compasi\u00f3n de su hijo\u00bb ( \u00edbid. ). Son expresiones que nos recuerdan el amor con el que el Se\u00f1or, al llamarnos, nos ha precedido: una ocasi\u00f3n, en particular para ustedes, para hacer memoria de la gratuidad de su vocaci\u00f3n, comenzando desde los or\u00edgenes de las congregaciones a las que pertenecen hasta el momento presente, desde los primeros pasos de su itinerario personal hasta este instante. Todos nosotros estamos aqu\u00ed, ante todo, porque \u00c9l nos ha querido y elegido desde siempre.\n\u201cPedir\u201d, \u201cbuscar\u201d, \u201cllamar\u201d, entonces, quiere decir tambi\u00e9n mirar hacia atr\u00e1s la propia existencia, trayendo a la mente y al coraz\u00f3n todo lo que el Se\u00f1or ha realizado, a lo largo de los a\u00f1os, para multiplicar los talentos, para acrecentar y purificar la fe, para hacer m\u00e1s generosa y libre la caridad. A veces esto ha sucedido en circunstancias alegres, otras veces por caminos m\u00e1s dif\u00edciles de entender, tal vez a trav\u00e9s del crisol misterioso del sufrimiento. Siempre, sin embargo, en el abrazo de esa bondad paternal que caracteriza su actuar en nosotros y a trav\u00e9s de nosotros, por el bien de la Iglesia (cf. Cost. dogm. Lumen Gentium , 43).\nY esto nos lleva a una segunda reflexi\u00f3n, sobre Dios como plenitud y sentido de nuestra vida: para ustedes, para nosotros, el Se\u00f1or es todo. Lo es en distintos modos, ya sea como Creador y fuente de la existencia, como amor que llama e interpela, como fuerza que impulsa y anima a la donaci\u00f3n. Sin \u00c9l nada existe, nada tiene sentido, nada vale, y el \u201cpedir\u201d, \u201cbuscar\u201d y \u201cllamar\u201d de ustedes, tanto en la oraci\u00f3n como en la vida, hacen referencia a esta verdad. San Agust\u00edn, a este prop\u00f3sito, describe la presencia de Dios en su existencia con im\u00e1genes bell\u00edsimas. Habla de una luz que trasciende el espacio, de una voz que no se ve abrumada por el tiempo, de un sabor que nunca se ve empa\u00f1ado por la voracidad, de un hambre que nunca se apaga con la saciedad, y concluye: \u00abEsto es lo que amo cuando amo a mi Dios\u00bb (S. August\u00edn, Confesiones , 10,6.8). Son palabras de un m\u00edstico, y aun as\u00ed nos resultan cercanas, pues manifiestan la necesidad de infinito que habita en el coraz\u00f3n de todo hombre o mujer de este mundo. Precisamente por esto la Iglesia les conf\u00eda la tarea de ser, con su despojarse de todo, testigos vivos del primado de Dios en su existencia, tambi\u00e9n ayudando lo m\u00e1s que puedan a los dem\u00e1s hermanos y hermanas que encontrar\u00e1n para cultivar su amistad con \u00c9l.\nPor lo dem\u00e1s, la historia nos ense\u00f1a que de una experiencia de Dios brotan siempre impulsos generosos de caridad, como ha sucedido en la vida de sus fundadores y fundadoras, hombres y mujeres enamorados del Se\u00f1or y por eso dispuestos a hacerse \u00abtodo para todos\u00bb ( 1Co 9,22), sin hacer distinciones, en los modos y \u00e1mbitos m\u00e1s variados.\nEs verdad que tambi\u00e9n hoy, como en tiempos de Malaqu\u00edas, hay quienes dicen: \u00abEs in\u00fatil servir a Dios\u00bb ( Ml 3,14). Es un modo de pensar que lleva a una aut\u00e9ntica par\u00e1lisis del alma, por la cual uno se contenta con una vida hecha de instantes fugaces, de relaciones superficiales e intermitentes, de modas pasajeras, todas ellas, cosas que dejan vac\u00edo el coraz\u00f3n. Para ser verdaderamente feliz, el hombre no necesita de eso, sino de experiencias de amor consistentes, duraderas, s\u00f3lidas, y ustedes, con el ejemplo de su vida consagrada, como los \u00e1rboles exuberantes de los que hemos cantado en el Salmo responsorial (cf. Sal 1,3), pueden difundir en el mundo el ox\u00edgeno de ese modo de amar.\nHay sin embargo una \u00faltima dimensi\u00f3n de su misi\u00f3n sobre la que quisiera detenerme. Hemos escuchado al Se\u00f1or decir a los habitantes de Jerusal\u00e9n: \u00abbrillar\u00e1 el sol de justicia que trae la salud en sus rayos\u00bb ( Ml 3,20). Es decir, les invita a esperar en la realizaci\u00f3n de su destino que va m\u00e1s all\u00e1 del presente. Esto evoca la dimensi\u00f3n escatol\u00f3gica de la vida cristiana, que nos quiere comprometidos en el mundo, pero al mismo tiempo constantemente orientados hacia la eternidad. Es una invitaci\u00f3n a que ustedes extiendan el \u201cpedir\u201d, el \u201cbuscar\u201d y el \u201cllamar\u201d de la oraci\u00f3n y de la vida al horizonte eterno que transciende las realidades de este mundo, para orientarlas hacia el \u00abdomingo sin ocaso en el que la humanidad entrar\u00e1 en tu descanso\u00bb (Misal Romano, Prefacio X dominical del Tiempo Ordinario ). El Concilio Vaticano II, al respecto, les conf\u00eda una misi\u00f3n espec\u00edfica, cuando afirma que los consagrados est\u00e1n llamados en modo particular a ser testigos de los \u201cbienes futuros\u201d (cf. Const. dogm. Lumen Gentium 44).\nQueridos hermanos y hermanas, el Se\u00f1or, al que han dado todo, les ha correspondido con tanta hermosura y riqueza, y yo quisiera exhortarles a atesorarlas y a cultivarlas, evocando como conclusi\u00f3n algunas expresiones de san Pablo VI : \u00abconservad \u2014escrib\u00eda a los religiosos\u2014 la sencillez de los \u201cm\u00e1s peque\u00f1os\u201d del Evangelio. Sabed encontrarla en el \u00edntimo y m\u00e1s cordial trato con Cristo o en el contacto directo con vuestros hermanos. Conocer\u00e9is entonces \u201cel rebosar de gozo por la acci\u00f3n del Esp\u00edritu Santo\u201d que es de aquellos que son introducidos en los secretos del Reino. No busqu\u00e9is entrar a formar parte de aquellos \u201csabios y prudentes\u201d, [\u2026] para quienes tales secretos est\u00e1n escondidos. Sed verdaderamente pobres, mansos, hambrientos de santidad, misericordiosos, puros de coraz\u00f3n; sed de aquellos, gracias a los cuales el mundo conocer\u00e1 la paz de Dios\u00bb ( S. Pablo VI ,\u00a0Exhort. ap. Evangelica testificatio , 54).","filename":"2025-10-09_homilia_santa_misa_jubileo_de_la_vida_consagrada_9_de_octubre_de_2025"},"2":{"tipo":"Discurso","fecha":"2025-10-09","titulo":"A los participantes en la conferencia de la Asociaci\u00f3n MINDS International (9 de octubre de 2025)","url":"https:\/\/www.vatican.va\/content\/leo-xiv\/es\/speeches\/2025\/october\/documents\/20251009-minds-international.html","texto":"DISCURSO DEL SANTO PADRE LE\u00d3N XIV A LOS PARTICIPANTES EN LA CONFERENCIA DE LA ASOCIACI\u00d3N MINDS INTERNATIONAL\nSala Clementina Jueves, 9 de octubre de 2025\n[ Multimedia ]\n____________________________________\nEn el nombre del Padre, del Hijo y del Esp\u00edritu Santo. Am\u00e9n.\n\u00a1La paz est\u00e9 con ustedes!\n\u00a1Queridos hermanos, queridas hermanas, bienvenidos, buenos d\u00edas a todos!\nMe dirijo a ustedes con gusto en estos d\u00edas, en los que los eventos urgen al discernimiento y la responsabilidad, y se manifiesta el papel crucial de los medios de comunicaci\u00f3n en la formaci\u00f3n de las conciencias y del pensamiento cr\u00edtico.\nPodr\u00edamos definir una paradoja que en la era de la comunicaci\u00f3n las agencias de informaci\u00f3n y de comunicaci\u00f3n atraviesan un per\u00edodo de crisis. Y que tambi\u00e9n los usuarios de la informaci\u00f3n est\u00e1n en crisis, intercambiando a menudo lo falso por lo verdadero, lo que es aut\u00e9ntico con lo que es artificioso.\nY, sin embargo, nadie hoy deber\u00eda poder decir \"no sab\u00eda\". Por esto los animo en su servicio, tan importante; y animo a los momentos de encuentro asociativo, que les permiten reflexionar juntos.\nLa informaci\u00f3n es un bien p\u00fablico que todos debemos proteger. Por lo tanto, lo que es realmente constructivo es la alianza entre los ciudadanos y los periodistas bajo el signo del compromiso con la responsabilidad \u00e9tica y civil. Una forma de ciudadan\u00eda activa es estimar y sostener a los operadores y las agencias que demuestran seriedad y verdadera libertad en su trabajo. Entonces se verifica un c\u00edrculo virtuoso que beneficia al cuerpo social.\nCada d\u00eda hay reporteros que arriesgan sus vidas para que la gente pueda saber c\u00f3mo est\u00e1n las cosas. Y en un tiempo como el nuestro, de conflictos violentos y difusos, muchos pierden la vida al cubrir noticias desde el terreno: v\u00edctimas de la guerra y de la ideolog\u00eda de la guerra, que quiere impedir a los periodistas estar all\u00ed. \u00a1No debemos olvidarlos! Si hoy sabemos qu\u00e9 ha sucedido en Gaza, en Ucrania y en cualquier otra tierra ensangrentada por las bombas, se lo debemos en buena parte a ellos. Pero estos testimonios extremos son la cima del tributo de fatiga diaria de much\u00edsimos que trabajan para que la informaci\u00f3n no est\u00e9 contaminada por otros fines, contrarios a la verdad y a la dignidad de la persona.\nComo saben, en mi primer encuentro con los periodistas de todo el mundo, justo despu\u00e9s del C\u00f3nclave, quise lanzar mi llamamiento para la liberaci\u00f3n de sus colegas injustamente perseguidos y encarcelados por haber tratado de contar. Reitero hoy esta solicitud. Hacer periodismo no puede nunca ser considerado un delito, sino un derecho que proteger.\nLa informaci\u00f3n libre es un pilar que sostiene la construcci\u00f3n de nuestras sociedades y, por lo tanto, estamos llamados a defenderla y garantizarla.\nComo ha subrayado el Papa Francisco , \"necesitamos empresarios valientes, ingenieros inform\u00e1ticos valientes, para que no se corrompa la belleza de la comunicaci\u00f3n\" ( Discurso a los participantes en el Jubileo de la comunicaci\u00f3n, 25 de enero de 2025 ). Es necesario liberar la comunicaci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n cognitiva que la corrompe, de la competencia desleal, de la degradaci\u00f3n del llamado clickbait . Las agencias de prensa est\u00e1n en primera l\u00ednea, y deben actuar en el contexto comunicativo actual seg\u00fan principios -desafortunadamente no siempre compartidos- que conjugan la sostenibilidad econ\u00f3mica de la empresa con la protecci\u00f3n del derecho a una informaci\u00f3n correcta y plural.\nLos periodistas de las agencias de prensa, por su parte, est\u00e1n llamados a ser los primeros en llegar y, a ser los primeros en dar la noticia. Y esto vale a\u00fan m\u00e1s en la era de la comunicaci\u00f3n permanentemente en vivo, de la digitalizaci\u00f3n cada vez m\u00e1s invasiva de los medios de comunicaci\u00f3n. Quien trabaja para una agencia, lo saben bien, est\u00e1 llamado a escribir con rapidez, bajo presi\u00f3n, tambi\u00e9n en situaciones muy complejas y dram\u00e1ticas. A mayor raz\u00f3n, su servicio es precioso y debe ser un ant\u00eddoto al proliferar de la informaci\u00f3n \"basura\"; por lo tanto, requiere competencia, coraje y sentido \u00e9tico.\nNo estamos destinados a vivir en un mundo donde la verdad ya no sea distinguible de la ficci\u00f3n. Al respecto, debemos plantearnos algunos importantes interrogantes.\nLos algoritmos generan contenidos y datos en una dimensi\u00f3n y con una velocidad que no se hab\u00eda visto antes. Pero \u00bfqui\u00e9n los gobierna? La inteligencia artificial est\u00e1 cambiando la forma en que nos informamos y comunicamos, pero \u00bfqui\u00e9n la gu\u00eda y con qu\u00e9 fines? Debemos vigilar para que la tecnolog\u00eda no se sustituya al ser humano, y para que la informaci\u00f3n y los algoritmos que hoy la gobiernan no est\u00e9n en manos de pocos.\nQueridos amigos, gracias por su trabajo. Felicitaciones por su reflexi\u00f3n sobre los desaf\u00edos que tienen por delante.\nEl mundo necesita una informaci\u00f3n libre, rigurosa, objetiva. Vale la pena recordar, en esta circunstancia, la advertencia de Hannah Arendt, seg\u00fan la cual \"el s\u00fabdito ideal del r\u00e9gimen totalitario no es el nazi convencido ni el comunista convencido, sino la persona para la que ya no hay diferencia entre realidad y ficci\u00f3n, entre lo verdadero y lo falso\" ( Los or\u00edgenes del totalitarismo ).\nCon su trabajo, paciente y riguroso, ustedes pueden ser una barrera contra aquellos que, a trav\u00e9s del arte antigua de la mentira, apuntan a crear confrontaciones para mandar dividiendo; un baluarte de civilidad frente a las arenas movedizas de la aproximaci\u00f3n y de la posverdad.\nLa econom\u00eda de la comunicaci\u00f3n no puede ni debe separar su destino del compartir la verdad. Transparencia de las fuentes y de la propiedad, rendici\u00f3n de cuentas , calidad, objetividad son las claves para devolver a los ciudadanos su papel de protagonistas del sistema, convenci\u00e9ndolos a exigir una informaci\u00f3n digna de este nombre. Les recomiendo: \u00a1no vendan nunca su autoridad!\nEl Esp\u00edritu de Dios, que es verdad y fuerza y, infunde mansedumbre y coraje, los sostenga. Y los acompa\u00f1e mi bendici\u00f3n. Gracias.\n_____________________ Bolet\u00edn de la Oficina de Prensa de la Santa Sede, 9 de octubre de 2025","filename":"2025-10-09_discurso_a_los_participantes_en_la_conferencia_de_la_asociacion_minds_international_9_de_octubre_de_2025"},"3":{"tipo":"Audiencia","fecha":"2025-10-08","titulo":"Audiencia general del 8 de octubre de 2025 Ciclo de catequesis - Jubileo 2025. Jesucristo, nuestra esperanza. III. La Pascua de Jes\u00fas. 10. Volver a encender. \u00ab\u00bfNo ard\u00eda acaso nuestro coraz\u00f3n, mientras nos hablaba en el camino y nos explicaba las Escrituras?\u00bb. (Lc 24, 32)","url":"https:\/\/www.vatican.va\/content\/leo-xiv\/es\/audiences\/2025\/documents\/20251008-udienza-generale.html","texto":"LE\u00d3N XIV\nAUDIENCIA GENERAL\nPlaza de San Pedro Mi\u00e9rcoles, 8 de octubre de 2025\n[ Multimedia ]\n___________________________________\nCiclo de catequesis - Jubileo 2025. Jesucristo, nuestra esperanza. III. La Pascua de Jes\u00fas. 10. Volver a encender. \u00ab\u00bfNo ard\u00eda acaso nuestro coraz\u00f3n, mientras nos hablaba en el camino y nos explicaba las Escrituras?\u00bb. (Lc 24, 32)\nQueridos hermanos y hermanas, \u00a1buenos d\u00edas!\nHoy quisiera invitaros a reflexionar sobre un aspecto sorprendente de la resurrecci\u00f3n de Cristo: su humildad. Si recordamos los relatos evang\u00e9licos, nos damos cuenta de que el Se\u00f1or resucitado no hace nada espectacular para imponerse a la fe de sus disc\u00edpulos. No aparece rodeado de huestes de \u00e1ngeles, no hace gestos sensacionales, no pronuncia discursos solemnes para revelar los secretos del universo. Al contrario, se acerca discretamente, como un viandante cualquiera, como un hombre hambriento que pide compartir un poco de pan (cf. Lc 24,15.41).\nMar\u00eda de Magdala lo confunde con un jardinero (cf. Jn 20,15). Los disc\u00edpulos de Ema\u00fas creen que es un forastero (cf . Lc 24,18). Pedro y los dem\u00e1s pescadores creen que es un simple transe\u00fante (cf . Jn 21,4). Habr\u00edamos esperado efectos especiales, signos de poder, pruebas abrumadoras. Pero el Se\u00f1or no busca eso: prefiere el lenguaje de la proximidad, de la normalidad, de la mesa compartida.\nHermanos y hermanas, en esto hay un mensaje precioso: la Resurrecci\u00f3n no es un giro teatral, es una transformaci\u00f3n silenciosa que llena de sentido cada gesto humano. Jes\u00fas resucitado come una porci\u00f3n de pescado delante de sus disc\u00edpulos: no es un detalle marginal, es la confirmaci\u00f3n de que nuestro cuerpo, nuestra historia, nuestras relaciones no son un envoltorio para tirar. Est\u00e1n destinados a la plenitud de la vida. Resucitar no significa convertirse en esp\u00edritus evanescentes, sino entrar en una comuni\u00f3n m\u00e1s profunda con Dios y con nuestros hermanos, en una humanidad transfigurada por el amor.\nEn la Pascua de Cristo, todo puede convertirse en gracia. Incluso las cosas m\u00e1s ordinarias: comer, trabajar, esperar, cuidar de la casa, apoyar a un amigo. La Resurrecci\u00f3n no resta vida al tiempo y al esfuerzo, sino que cambia su sentido y su \"sabor\". Cada gesto realizado en gratitud y comuni\u00f3n anticipa el Reino de Dios.\nSin embargo, hay un obst\u00e1culo que a menudo nos impide reconocer esta presencia de Cristo en lo cotidiano: la pretensi\u00f3n de que la alegr\u00eda debe ser sin heridas. Los disc\u00edpulos de Ema\u00fas caminaban tristes porque esperaban otro final, un Mes\u00edas que no conociera la cruz. A pesar de haber o\u00eddo que la tumba est\u00e1 vac\u00eda, son incapaces de sonre\u00edr. Pero Jes\u00fas est\u00e1 a su lado y, con paciencia, les ayuda a comprender que el dolor no es la negaci\u00f3n de la promesa, sino el modo en que Dios ha manifestado la medida de su amor (cf. Lc 24, 13-27).\nCuando por fin se sientan a la mesa con \u00c9l y parten el pan, se les abren los ojos. Y se dan cuenta de que su coraz\u00f3n ya ard\u00eda, aunque no lo sab\u00edan (cf . Lc 24, 28-32). Esta es la mayor sorpresa: descubrir que bajo las cenizas del desencanto y del cansancio siempre hay un rescoldo vivo, a la espera de ser reavivado.\nHermanos y hermanas, la resurrecci\u00f3n de Cristo nos ense\u00f1a que no hay historia tan marcada por el desenga\u00f1o o el pecado que no pueda ser visitada por la esperanza. Ninguna ca\u00edda es definitiva, ninguna noche es eterna, ninguna herida est\u00e1 destinada a permanecer abierta para siempre. Por distantes, perdidos o indignos que nos sintamos, no hay distancia que pueda apagar la fuerza infalible del amor de Dios.\nA veces pensamos que el Se\u00f1or s\u00f3lo viene a visitarnos en momentos de recogimiento o de fervor espiritual, cuando nos sentimos con fuerzas, cuando nuestra vida parece ordenada y luminosa. En cambio, el Resucitado se acerca en los lugares m\u00e1s oscuros: en nuestros fracasos, en las relaciones desgastadas, en los trabajos cotidianos que pesan sobre nuestros hombros, en las dudas que nos desaniman. Nada de lo que somos, ning\u00fan fragmento de nuestra existencia le es ajeno.\nHoy, el Se\u00f1or resucitado viene junto a cada uno de nosotros, tal como recorremos nuestros caminos -los del trabajo y el compromiso, pero tambi\u00e9n los del sufrimiento y la soledad- y con infinita delicadeza nos pide que nos dejemos calentar el coraz\u00f3n. No se impone con clamores, no exige ser reconocido inmediatamente. Con paciencia espera el momento en que nuestros ojos se abran para ver su rostro amigo, capaz de transformar la decepci\u00f3n en confiada espera, la tristeza en gratitud, la resignaci\u00f3n en esperanza.\nEl Resucitado s\u00f3lo desea manifestar su presencia, hacerse nuestro compa\u00f1ero de camino y encender en nosotros la certeza de que su vida es m\u00e1s fuerte que cualquier muerte. Pidamos, pues, la gracia de reconocer su presencia humilde y discreta, de no esperar una vida sin pruebas, de descubrir que todo dolor, si es habitado por el amor, puede convertirse en lugar de comuni\u00f3n.\nY as\u00ed, como los disc\u00edpulos de Ema\u00fas, tambi\u00e9n nosotros volvemos a nuestras casas con un coraz\u00f3n que arde de alegr\u00eda. Una alegr\u00eda sencilla, que no borra las heridas, sino que las ilumina. Una alegr\u00eda que nace de la certeza de que el Se\u00f1or est\u00e1 vivo, que camina con nosotros y nos da en cada momento la posibilidad de recomenzar.\n_________________\nSaludos\nSaludo cordialmente a los peregrinos de lengua espa\u00f1ola. Los invito a pedir la gracia de reconocer la presencia humilde y discreta de Dios en todos los momentos de nuestra vida, especialmente en los m\u00e1s dif\u00edciles. Que no haya nada que pueda arrebatarnos la alegr\u00eda de experimentar a Cristo vivo. Que el Se\u00f1or los bendiga. Muchas gracias.\n_________________\nResumen le\u00eddo por el Santo Padre en espa\u00f1ol\nQueridos hermanos y hermanas:\nEn esta catequesis contemplamos un rasgo sorprendente del misterio de la Resurrecci\u00f3n de Cristo, la humildad. El Se\u00f1or resucitado no se manifiesta de manera espectacular, no irrumpe forzando la fe de los disc\u00edpulos, al contrario, se acerca con discreci\u00f3n: mientras Mar\u00eda Magdalena lo confunde con el jardinero, los disc\u00edpulos de Ema\u00fas cre\u00edan que era un forastero. De este modo, Jes\u00fas resucitado tiene gestos tan ordinarios como comer con sus disc\u00edpulos un trozo de pescado.\nJes\u00fas, con su Resurrecci\u00f3n, nos ense\u00f1a, adem\u00e1s, que ninguna ca\u00edda es definitiva. Si bien la historia humana est\u00e1 herida por la desilusi\u00f3n y el pecado, por este misterio de amor tenemos la esperanza de que no existe nada, ni siquiera la muerte, que pueda separarnos del amor de Dios. A veces pensamos que \u00c9l est\u00e1 con nosotros s\u00f3lo cuando las cosas van bien, sin embargo, nos acompa\u00f1a tambi\u00e9n en los momentos m\u00e1s oscuros.","filename":"2025-10-08_audiencia_audiencia_general_del_8_de_octubre_de_2025_ciclo_de_catequesis_jubileo_2025_jesucristo_nuestra_esper"},"4":{"tipo":"Discurso","fecha":"2025-10-06","titulo":"A los Caballeros de Col\u00f3n (6 de octubre de 2025)","url":"https:\/\/www.vatican.va\/content\/leo-xiv\/es\/speeches\/2025\/october\/documents\/20251006-cavalieri-colombo.html","texto":"DISCURSO DEL SANTO PADRE LE\u00d3N XIV A LOS CABALLEROS DE COL\u00d3N\nSala del Consistorio Lunes, 6 de octubre de 2025\n[ Multimedia ]\n____________________________________\nEn el nombre del Padre,\ndel Hijo y del Esp\u00edritu Santo.\n\u00a1La paz est\u00e9 con ustedes!\nExcelencia, queridos amigos,\nMe complace darles la bienvenida esta ma\u00f1ana a todos ustedes, miembros del Consejo Directivo de los Caballeros de Col\u00f3n, junto con sus familias que los acompa\u00f1an esta ma\u00f1ana en su peregrinaci\u00f3n en este A\u00f1o Jubilar de la Esperanza. Qu\u00e9 importante es la palabra en s\u00ed misma: esperanza.\nDecenas de millones de fieles han venido como ustedes a Roma en este A\u00f1o Santo para visitar las tumbas de los Ap\u00f3stoles, atravesar las Puertas Santas y fortalecerse en su fe. Una de las obras de arte del Vaticano que sin duda admiran al atravesar la Puerta Santa y entrar en la Bas\u00edlica es el Baldaquino de Gian Lorenzo Bernini, que hoy resplandece en toda su belleza original tras la primera restauraci\u00f3n completa de su historia. Otra, en el \u00e1bside de la Bas\u00edlica, es el hermoso monumento de bronce de Bernini que protege la C\u00e1tedra de San Pedro, restaurado en el mismo per\u00edodo. Estas obras maestras ayudan a quienes las contemplan a meditar sobre dos de los principales pilares de nuestra fe: la presencia real de Jes\u00fas en la Eucarist\u00eda y el Papa como Sucesor de Pedro, que une y gu\u00eda a la Iglesia.\nQuisiera expresar mi profunda gratitud a ustedes, Caballeros de Col\u00f3n, por su generosidad al hacer posibles estos proyectos. Son un signo visible de su constante devoci\u00f3n al Vicario de Cristo. A lo largo de su historia, la Orden ha apoyado de diversas maneras la labor caritativa del Romano Pont\u00edfice, incluso a trav\u00e9s del Fondo Vicarius Christi, que le permite expresar su solidaridad con los pobres y los m\u00e1s vulnerables de todo el mundo.\nA trav\u00e9s de una serie de iniciativas promovidas por los Consejos locales, ustedes y sus hermanos Caballeros tambi\u00e9n tratan de llevar la compasi\u00f3n y el amor del Se\u00f1or a sus comunidades locales, incluso a trav\u00e9s de sus esfuerzos por defender la santidad de la vida humana en todas sus etapas, ayudar a las v\u00edctimas de guerras y desastres naturales y apoyar las vocaciones sacerdotales. Por estas acciones concretas, as\u00ed como por sus oraciones y sacrificios diarios por el bien de todo el pueblo de Dios, expreso sinceramente mi m\u00e1s profundo agradecimiento.\nQueridos hermanos y hermanas, les deseo una fruct\u00edfera peregrinaci\u00f3n y rezo para que su tiempo de estancia en Roma, la Ciudad Eterna, alimente su fe, les confirme en la esperanza y profundice su amor por la Iglesia. Que as\u00ed puedan fortalecerse para continuar la admirable misi\u00f3n iniciada por su noble fundador.\nCon estos sentimientos, los encomiendo a todos a la intercesi\u00f3n de Nuestra Se\u00f1ora, Mar\u00eda, Madre de la Iglesia, y tambi\u00e9n del beato Michael McGivney, y les imparto de coraz\u00f3n mi bendici\u00f3n a cada uno de ustedes, a sus familias y a sus seres queridos. Muchas gracias. _________________\nBolet\u00edn de la Oficina de Prensa de la Santa Sede, 6 de octubre de 2025","filename":"2025-10-06_discurso_a_los_caballeros_de_colon_6_de_octubre_de_2025"}}